<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>决策 on kingdeguo&#39;s blog</title>
    <link>https://www.kingdeguo.com/tags/%E5%86%B3%E7%AD%96/</link>
    <description>Recent content in 决策 on kingdeguo&#39;s blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Tue, 14 Oct 2025 12:34:00 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://www.kingdeguo.com/tags/%E5%86%B3%E7%AD%96/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>我像个中介，干的都是别人定好的事—人事权，财务权，业务权</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/10/14/%E6%88%91%E5%83%8F%E4%B8%AA%E4%B8%AD%E4%BB%8B%E5%B9%B2%E7%9A%84%E9%83%BD%E6%98%AF%E5%88%AB%E4%BA%BA%E5%AE%9A%E5%A5%BD%E7%9A%84%E4%BA%8B%E4%BA%BA%E4%BA%8B%E6%9D%83%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E6%9D%83%E4%B8%9A%E5%8A%A1%E6%9D%83/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Oct 2025 12:34:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/10/14/%E6%88%91%E5%83%8F%E4%B8%AA%E4%B8%AD%E4%BB%8B%E5%B9%B2%E7%9A%84%E9%83%BD%E6%98%AF%E5%88%AB%E4%BA%BA%E5%AE%9A%E5%A5%BD%E7%9A%84%E4%BA%8B%E4%BA%BA%E4%BA%8B%E6%9D%83%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E6%9D%83%E4%B8%9A%E5%8A%A1%E6%9D%83/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;我像个中介干的都是别人定好的事人事权财务权业务权&#34;&gt;我像个中介，干的都是别人定好的事—人事权，财务权，业务权&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;我见过太多忙碌的管理者，他们每天的日程排得满满当当，看似在掌控一切，实际上真正能拍板的事情却寥寥无几。每天协调资源、盯项目、做汇报，看起来像在&amp;quot;负责&amp;quot;，其实只是&amp;quot;执行&amp;quot;。有一次，一个朋友叹气说：&amp;ldquo;我像个中介，干的都是别人定好的事。&amp;ldquo;那一刻，我意识到，很多人以为自己在掌控工作，其实早已被工作反向掌控。真正的权力，不在职位的高低，而在人事权、财务权、业务权这三样东西上。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人事权，是一个管理者的起点。你能不能组建自己的队伍，决定了你能不能真正带领团队打仗。很多人嘴上说在带团队，实际上是被动地&amp;quot;接受队伍&amp;rdquo;。没有人事权，所谓的管理只是在安抚和维稳，而不是带动和成长。优秀的领导者花最多的时间在选人上，因为他们知道，谁上场，往往比怎么打更重要。没有人事权，就像是一只被剪了翅膀的鹰，看似有理想，却飞不高。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;财务权，是决定资源流向的核心。部门有没有地位，不看人数多少，也不看项目多少，而是看预算能不能批得下来。战略往往不是方向错，而是钱没跟上。资源不到位，再好的想法也只是纸上谈兵。能影响资金流向的人，不一定是老板，但一定能改变局面。没有财务权，就意味着只能在有限的空间里打转，再拼也出不了成绩。真正懂财务权的人，会让资源流向价值最高的地方，这不仅是权力的体现，更是一种格局。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;业务权，是三者中最能体现信任度的一项。很多人最痛苦的地方，不在于被否决，而在于&amp;quot;懂业务但没决定权&amp;rdquo;。一个&amp;quot;再议&amp;quot;的决定，就能让几个月的努力归零。能不能做决策，决定了你在组织中的影响力。业务权并不是你能做什么，而是你能定什么。这是对能力的认可，更是组织信任的象征。一个人即使没有头衔，但只要大家愿意听你的判断、跟着你的决策走，那才是真正的业务权。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这三种权力，构成了组织的基本结构。它们之间既相互制衡，又相互依存。企业在不同阶段，对这三种权力的配置也不同。初创期讲集权，创始人一锤定音；成长期要分权，用制度托底；成熟期讲协同，让权力流动、机制稳固。太集权会压制创造力，太分散又会拖慢效率。好的管理，是在清晰的边界中保持流动，在分权合作中维持统一。权力的本质，从来不是控制，而是让对的事情更容易发生。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;后来那个朋友离职了。他说了一句让我印象很深的话：&amp;ldquo;我不是怕没资源，我是怕干得再多，也改变不了任何决定。&amp;ldquo;扎心，却真实。责任与权力不匹配时，努力就变成消耗。职场到最后，拼的不是谁更勤奋，而是谁能掌握杠杆。人事权决定你能带谁，财务权决定你能调什么，业务权决定你能定什么。而能真正平衡三者的人，不仅能成事，也能让别人跟着一起成长。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;真正的权力，不是让别人听话，而是让组织少走弯路。这不仅是职位的高度，更是思考的深度和行动的厚度。懂得三权平衡的人，才能把组织的能量最大化，也让自己在职场中保持真正的主导力。权力的意义，从来不是炫耀，而是成事、造人、留痕。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>复盘与思维链</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/09/20/%E5%A4%8D%E7%9B%98%E4%B8%8E%E6%80%9D%E7%BB%B4%E9%93%BE/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Sep 2025 23:12:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/09/20/%E5%A4%8D%E7%9B%98%E4%B8%8E%E6%80%9D%E7%BB%B4%E9%93%BE/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;复盘与思维链&#34;&gt;复盘与思维链&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;最近我一直在思考一个问题：复盘到底值不值得花时间去做？很多人只在失败后才复盘，甚至觉得这也勉强。但慢慢地，我发现，无论成功还是失败，复盘都是在为自己搭建一条思维链。简单说，复盘不仅是回顾过去，更是梳理逻辑、理清因果，让下一步行动更从容的方式。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;复盘之所以重要，是因为我们的决策和行为总是在复杂环境中进行的。环境变化快、信息碎片多，单靠直觉和经验，很容易重复错误，或者错失机会。如果能把每一次决策、每个行动节点都理顺，就能把零散的经验串联成一条清晰的逻辑链，让自己慢慢学会在复杂中找到路径。这不仅是能力的积累，更是一种思维方式的训练。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最近我看到不少人尝试用大模型辅助复盘，这让我觉得很有意思。比如在写方案、做数据分析或设计流程时，通过模型模拟不同场景、预测可能结果，你可以更直观地看到决策的潜在影响。这其实是在用环境模拟，把复盘从单纯回顾变成了&amp;quot;预演&amp;quot;，让思维链更完整。正如雷军所说，成功的经验也需要总结，否则只会随着时间消散。把复盘和思维链结合，无论成功还是失败的案例，都能成为下一次行动的参考。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在实际操作中，我慢慢形成了自己的方法：先梳理事件全貌，写下每个关键决策和背后的理由；再分析结果和影响，把关键因果关系画出来；最后思考，如果再遇到类似情况，有哪些选择和优化空间。每一次复盘，都会在脑海里生成一条思维链，让经验变得可触可用。久而久之，当面对新问题时，你不再完全依赖直觉，而是有一条逻辑可以参考，内心也多了一份从容和主动。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;慢慢地，我意识到，复盘不仅是回顾过去的工具，更是一种与自己对话的方式。它让零散的经验理成链条，让每一次行动都有迹可循，每一次尝试都在为未来积累能量。复盘与思维链，是在复杂环境中为自己画出的&amp;quot;心中地图&amp;quot;，让你在面对不确定时，依然能找到方向，感受到掌控感和自由感。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
