<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>企业管理 on kingdeguo&#39;s blog</title>
    <link>https://www.kingdeguo.com/tags/%E4%BC%81%E4%B8%9A%E7%AE%A1%E7%90%86/</link>
    <description>Recent content in 企业管理 on kingdeguo&#39;s blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Tue, 14 Oct 2025 12:34:00 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://www.kingdeguo.com/tags/%E4%BC%81%E4%B8%9A%E7%AE%A1%E7%90%86/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>我像个中介，干的都是别人定好的事—人事权，财务权，业务权</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/10/14/%E6%88%91%E5%83%8F%E4%B8%AA%E4%B8%AD%E4%BB%8B%E5%B9%B2%E7%9A%84%E9%83%BD%E6%98%AF%E5%88%AB%E4%BA%BA%E5%AE%9A%E5%A5%BD%E7%9A%84%E4%BA%8B%E4%BA%BA%E4%BA%8B%E6%9D%83%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E6%9D%83%E4%B8%9A%E5%8A%A1%E6%9D%83/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Oct 2025 12:34:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/10/14/%E6%88%91%E5%83%8F%E4%B8%AA%E4%B8%AD%E4%BB%8B%E5%B9%B2%E7%9A%84%E9%83%BD%E6%98%AF%E5%88%AB%E4%BA%BA%E5%AE%9A%E5%A5%BD%E7%9A%84%E4%BA%8B%E4%BA%BA%E4%BA%8B%E6%9D%83%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E6%9D%83%E4%B8%9A%E5%8A%A1%E6%9D%83/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;我像个中介干的都是别人定好的事人事权财务权业务权&#34;&gt;我像个中介，干的都是别人定好的事—人事权，财务权，业务权&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;我见过太多忙碌的管理者，他们每天的日程排得满满当当，看似在掌控一切，实际上真正能拍板的事情却寥寥无几。每天协调资源、盯项目、做汇报，看起来像在&amp;quot;负责&amp;quot;，其实只是&amp;quot;执行&amp;quot;。有一次，一个朋友叹气说：&amp;ldquo;我像个中介，干的都是别人定好的事。&amp;ldquo;那一刻，我意识到，很多人以为自己在掌控工作，其实早已被工作反向掌控。真正的权力，不在职位的高低，而在人事权、财务权、业务权这三样东西上。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人事权，是一个管理者的起点。你能不能组建自己的队伍，决定了你能不能真正带领团队打仗。很多人嘴上说在带团队，实际上是被动地&amp;quot;接受队伍&amp;rdquo;。没有人事权，所谓的管理只是在安抚和维稳，而不是带动和成长。优秀的领导者花最多的时间在选人上，因为他们知道，谁上场，往往比怎么打更重要。没有人事权，就像是一只被剪了翅膀的鹰，看似有理想，却飞不高。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;财务权，是决定资源流向的核心。部门有没有地位，不看人数多少，也不看项目多少，而是看预算能不能批得下来。战略往往不是方向错，而是钱没跟上。资源不到位，再好的想法也只是纸上谈兵。能影响资金流向的人，不一定是老板，但一定能改变局面。没有财务权，就意味着只能在有限的空间里打转，再拼也出不了成绩。真正懂财务权的人，会让资源流向价值最高的地方，这不仅是权力的体现，更是一种格局。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;业务权，是三者中最能体现信任度的一项。很多人最痛苦的地方，不在于被否决，而在于&amp;quot;懂业务但没决定权&amp;rdquo;。一个&amp;quot;再议&amp;quot;的决定，就能让几个月的努力归零。能不能做决策，决定了你在组织中的影响力。业务权并不是你能做什么，而是你能定什么。这是对能力的认可，更是组织信任的象征。一个人即使没有头衔，但只要大家愿意听你的判断、跟着你的决策走，那才是真正的业务权。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这三种权力，构成了组织的基本结构。它们之间既相互制衡，又相互依存。企业在不同阶段，对这三种权力的配置也不同。初创期讲集权，创始人一锤定音；成长期要分权，用制度托底；成熟期讲协同，让权力流动、机制稳固。太集权会压制创造力，太分散又会拖慢效率。好的管理，是在清晰的边界中保持流动，在分权合作中维持统一。权力的本质，从来不是控制，而是让对的事情更容易发生。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;后来那个朋友离职了。他说了一句让我印象很深的话：&amp;ldquo;我不是怕没资源，我是怕干得再多，也改变不了任何决定。&amp;ldquo;扎心，却真实。责任与权力不匹配时，努力就变成消耗。职场到最后，拼的不是谁更勤奋，而是谁能掌握杠杆。人事权决定你能带谁，财务权决定你能调什么，业务权决定你能定什么。而能真正平衡三者的人，不仅能成事，也能让别人跟着一起成长。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;真正的权力，不是让别人听话，而是让组织少走弯路。这不仅是职位的高度，更是思考的深度和行动的厚度。懂得三权平衡的人，才能把组织的能量最大化，也让自己在职场中保持真正的主导力。权力的意义，从来不是炫耀，而是成事、造人、留痕。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>非官场的政治任务</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/10/09/%E9%9D%9E%E5%AE%98%E5%9C%BA%E7%9A%84%E6%94%BF%E6%B2%BB%E4%BB%BB%E5%8A%A1/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Oct 2025 12:54:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/10/09/%E9%9D%9E%E5%AE%98%E5%9C%BA%E7%9A%84%E6%94%BF%E6%B2%BB%E4%BB%BB%E5%8A%A1/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;非官场的政治任务&#34;&gt;非官场的政治任务&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;有时候，你会在公司听到一句颇具仪式感的话：&amp;ldquo;这件事是政治任务。&amp;ldquo;语气庄重、氛围凝重，仿佛此刻空气都变稠了。但问题是——我们不是政府部门，也不是官场。大家做的只是项目推进、业务优化、品牌活动，可一旦这句话落地，逻辑、优先级、成本效益都自动靠边站。因为它不再是一个任务，而是一场&amp;quot;必须完成&amp;quot;的信号战。此时，聪明的人都懂，拼的已不是方案质量，而是谁读懂了老板的弦外之音。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在企业里，&amp;ldquo;政治任务&amp;quot;并不是政治本身，而是一种权力的延伸。老板之所以这么说，往往意味着这件事的背后牵扯复杂——可能是公司高层要面子、外部关系要交代、部门平衡要维系，甚至只是一次&amp;quot;姿态管理&amp;rdquo;。它是领导者释放控制感、巩固忠诚度的手段。当他说&amp;quot;政治任务&amp;rdquo;，真正想看的不是结果，而是&amp;quot;谁听话、谁不拖、谁能立刻执行&amp;rdquo;。这种话的威力，在于它绕过了逻辑与讨论，直接调动了情绪和立场。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而对执行者来说，这种&amp;quot;非官场的政治任务&amp;quot;，往往是一场情绪与理性的博弈。一边是职业理性：这事成本太高、优先级不合理；另一边是生存理性：不执行，意味着你不懂事。于是，很多人开始练就&amp;quot;双层思维&amp;quot;：表面执行任务，心里打算盘；嘴上说&amp;quot;马上安排&amp;quot;，行动上&amp;quot;差不多就行&amp;quot;。组织表面一派热闹，实则暗流涌动。到最后，结果不一定好，但忠诚的信号传达到了，权力的秩序维持住了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;换个角度看，老板之所以制造这种&amp;quot;政治任务&amp;quot;，其实是出于一种不安全感。组织目标不一致、派系博弈、上级施压——这些都可能让领导者需要通过&amp;quot;象征性任务&amp;quot;来稳住阵脚。它像是一种快速的组织止血：短期内能统一方向、展示姿态、传递信号。只是久而久之，这样的管理方式容易让团队疲惫——因为大家开始做&amp;quot;表态的事&amp;quot;，而不是&amp;quot;有效的事&amp;quot;。信任被透支，文化变成了表演。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;那作为员工，该怎么办？聪明的人不会立刻反驳，而是先判断——这是权力语言，不是业务语言。要识别任务的象征层意义：是谁的信号、谁的利益、谁在看。你不必全盘接受，但必须姿态正确。做的时候要留痕迹、有节奏、有反馈。真正成熟的职场人，不是对每个命令都硬顶，而是懂得&amp;quot;以理顺势&amp;quot;，在服从的表象里，保留一点策略的空间。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一个健康的组织，不该频繁使用&amp;quot;政治任务&amp;quot;这个词。真正强大的团队，靠的是信任和目标共识，而不是靠命令维系秩序。对个人而言，理解这些游戏规则并不是让你变得圆滑，而是学会在复杂现实中不失重心。当你懂得&amp;quot;非官场的政治任务&amp;quot;的底层逻辑时，你就不会被情绪带着走——反而能借它，看清人、看清局，也看清自己。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
