<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>信念 on kingdeguo&#39;s blog</title>
    <link>https://www.kingdeguo.com/tags/%E4%BF%A1%E5%BF%B5/</link>
    <description>Recent content in 信念 on kingdeguo&#39;s blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Thu, 15 Jan 2026 23:20:00 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://www.kingdeguo.com/tags/%E4%BF%A1%E5%BF%B5/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>影响力来源于坚持的信念</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2026/01/15/%E5%BD%B1%E5%93%8D%E5%8A%9B%E6%9D%A5%E6%BA%90%E4%BA%8E%E5%9D%9A%E6%8C%81%E7%9A%84%E4%BF%A1%E5%BF%B5/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Jan 2026 23:20:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2026/01/15/%E5%BD%B1%E5%93%8D%E5%8A%9B%E6%9D%A5%E6%BA%90%E4%BA%8E%E5%9D%9A%E6%8C%81%E7%9A%84%E4%BF%A1%E5%BF%B5/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;影响力来源于坚持的信念&#34;&gt;影响力来源于坚持的信念&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;我以前对&amp;quot;影响力&amp;quot;这件事有一个很功利的理解。谁职位高、资源多、话语权集中，谁就更有影响力。组织运行久了，这种判断看起来顺理成章，也符合大多数人的直觉。你在体系里的位置，几乎决定了你能撬动多大的杠杆。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但后来我发现，这种理解只能解释一半的现实。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在真实的组织里，总会出现一些看起来&amp;quot;不该有影响力&amp;quot;的人。他们并不在关键岗位，手里也没有多少资源，却能在关键时刻推动事情发生变化。他们的意见会被反复提及，他们的判断会被当作参考，甚至在他们不在场时，仍然会影响决策走向。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这类现象一开始让我困惑。后来我才意识到，影响力并不完全来自位置，而是来自一种更隐性的东西——信念。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这里说的信念，并不是抽象的价值观口号，而是你在长期实践中反复证明、并且愿意为之付出代价的一套判断体系。你相信什么、坚持什么、在压力下是否仍然选择同一条路径，时间会把这些东西一层层地显露出来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;很多人之所以缺乏影响力，并不是能力不足，而是立场始终在漂移。今天这样想，明天那样说，遇到阻力就迅速调整姿态。每一个选择在当下看都很&amp;quot;合理&amp;quot;，但从长期看，你身上没有任何可以被依赖的稳定性。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而信念恰恰相反。它让你的行为具备连续性，让别人知道：在类似情境下，你大概率会如何判断、如何取舍。久而久之，这种可预期性本身就会变成一种影响力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;坚持信念并不意味着固执。真正有力量的信念，往往是可以被现实不断校准的，但它的核心不会轻易动摇。你可以调整路径、修正方法，但你不会因为短期得失就推翻自己的基本判断。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这在组织里尤其重要。复杂系统中，最稀缺的不是聪明人，而是判断稳定的人。当环境不确定、信息不完整时，大家本能地会去寻找&amp;quot;锚点&amp;quot;。而那个锚点，往往就是长期坚持某种原则、并且反复被证明靠谱的人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我也逐渐意识到，影响力的形成是一个极慢的过程。它不是一次表达、一次发言、一次站队带来的结果，而是无数次选择叠加后的自然产物。你是否在不占优势时仍然坚持你认为重要的事，是否在没人注意时依然按照同一标准行事，这些细节会被时间悄悄记录下来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有意思的是，等你真正产生影响力的时候，往往已经不再刻意追求它了。因为你做的只是延续你一直相信的那套逻辑，而别人选择跟随，只是因为他们发现：这套逻辑在复杂现实中，确实站得住。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;回头看，影响力并不是一种技巧，也不是一种人际策略。它更像是一种长期信用的积累。而信用的底层资产，从来不是讨好，也不是表现欲，而是你是否真的相信自己所坚持的东西，并且愿意为它承担后果。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;信念一旦被反复验证，就会变成别人愿意借用的判断力。那一刻，你的影响力才真正开始运转。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
