<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>自我提升 on kingdeguo&#39;s blog</title>
    <link>https://www.kingdeguo.com/tags/%E8%87%AA%E6%88%91%E6%8F%90%E5%8D%87/</link>
    <description>Recent content in 自我提升 on kingdeguo&#39;s blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Fri, 03 Oct 2025 19:56:00 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://www.kingdeguo.com/tags/%E8%87%AA%E6%88%91%E6%8F%90%E5%8D%87/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>你是否忙的无暇改进</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/10/03/%E4%BD%A0%E6%98%AF%E5%90%A6%E5%BF%99%E7%9A%84%E6%97%A0%E6%9A%87%E6%94%B9%E8%BF%9B/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Oct 2025 19:56:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/10/03/%E4%BD%A0%E6%98%AF%E5%90%A6%E5%BF%99%E7%9A%84%E6%97%A0%E6%9A%87%E6%94%B9%E8%BF%9B/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;你是否忙的无暇改进&#34;&gt;你是否忙的无暇改进&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;你是不是也有过这种感觉？每天都在忙：开不完的会，回不完的消息，做不完的任务。下班回家，生活里的琐事又接踵而至。等到终于躺下休息时，心里冒出一个念头——我到底在忙什么？这样忙下去，我真的有变得更好吗？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;很多人其实都卡在这种状态里。我们把&amp;quot;忙&amp;quot;当成努力的代名词，觉得越忙就越进步。但真相是，忙并不等于成长。你可能只是陷在低水平的重复里，就像在原地骑自行车，看起来很用力，却没有前进半步。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;为什么会这样？因为我们太容易被&amp;quot;紧急&amp;quot;的事情牵着走。邮件要马上回，会议要立刻参加，任务要尽快交付。这些事当然重要，但它们往往只让你维持在当下。真正能改变长期结果的，是那类&amp;quot;重要但不紧急&amp;quot;的事情——学习、反思、优化流程、提升方法。这些事看似不急，但一旦你长期忽略，就会让你永远陷在低效的忙碌里。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我自己就深有体会。以前总觉得等不忙的时候再去改进，可是&amp;quot;等不忙&amp;quot;永远不会来。直到我硬性给自己规定，每周抽出一小段时间，不管多忙都要复盘流程，优化一个环节，或者学习一点新东西。起初感觉没什么效果，但半年后回头一看，差距已经非常明显。工作变得更顺畅，时间也真正开始被释放出来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这也是为什么要有意识地建立自己的工作流。工具能替我们承担琐碎，流程能减少无谓消耗，让我们有余力去做那些真正重要的事。改进本身不会立刻带来产出，但它会在未来不断给你&amp;quot;回报&amp;quot;。忽略它的代价，是你永远只能停留在救火和应付。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以，当你觉得自己忙得无暇改进时，正好说明你更需要停下来做改进。因为只有这样，你才能真正跳出瞎忙的陷阱，把努力转化为成长。真正的高手，永远不会只被&amp;quot;紧急&amp;quot;牵着走，而是把时间坚定地投在&amp;quot;重要&amp;quot;的事情上。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>专注与心流</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/09/25/%E4%B8%93%E6%B3%A8%E4%B8%8E%E5%BF%83%E6%B5%81/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Sep 2025 22:46:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/09/25/%E4%B8%93%E6%B3%A8%E4%B8%8E%E5%BF%83%E6%B5%81/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;专注与心流&#34;&gt;专注与心流&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;之前，我了解过&amp;quot;心流&amp;quot;这个概念——一种完全沉浸在某件事上的状态，让人感到时间流动不同，思路异常清晰，同时伴随一种愉悦感和自我价值的体验。最初，我以为心流只是写代码、做设计时才会出现的特殊状态，但慢慢发现，它可以存在于任何需要专注的场景：读书、写笔记、整理资料，甚至规划一天的工作。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我自己也尝试过各种方法去&amp;quot;触发&amp;quot;心流。有时候只是一杯咖啡，一种简单的仪式感，让我稍微调整状态，开始专注。奇妙的是，这种微小的动作并不是关键本身，而是它帮我明确了&amp;quot;现在是进入专注的时刻&amp;quot;。一旦专注起来，时间感变得灵活，思路变得清晰，完成任务的过程本身也变成了一种愉悦的体验，好像在实现自己价值的同时，也在享受这个过程。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最近大模型特别火，大家在网上讨论时，我注意到一个现象：有的人说使用 AI 之后，反而更难进入心流。原因很直观——工具越便利，决策和执行的节奏被打断的可能性就越高。当每一步都可以快速得到答案，你会不自觉地分散注意力，失去了那种全身心投入的深度体验。我自己也尝试在工作中观察这个现象：在查资料、生成文本或者做思维整理时，如果过度依赖工具，脑子总是跳来跳去，很难进入长时间的专注状态。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这让我开始思考：心流并不是为了效率而效率，它是一种对自己思维的掌控感，是一种参与感。大模型的存在并不矛盾，只是提醒我们在使用工具时，需要给自己留一些&amp;quot;独自探索&amp;quot;的空间，让思考和操作的节奏可控。当你清楚哪些事情需要靠自己深入思考，哪些可以借助工具完成，就能更容易进入心流，同时保持愉悦感。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;慢慢发现，心流其实并不神秘。每一次全身心投入，无论是写笔记、阅读，还是整理思路，都是在和自己对话。你会感觉时间流动得不一样，思路也异常清晰。关键是，当你意识到这一点，你就会自然而然地去安排自己的工作和学习，让心流不只是偶尔的灵光，而是一种可以持续的专注状态。它不是任务，而是自己享受思考和创作的方式。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
