<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>管理实践 on kingdeguo&#39;s blog</title>
    <link>https://www.kingdeguo.com/categories/%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</link>
    <description>Recent content in 管理实践 on kingdeguo&#39;s blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Wed, 12 Nov 2025 22:16:00 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://www.kingdeguo.com/categories/%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%AE%9E%E8%B7%B5/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>绩效考核方式的蝴蝶效应（理想汽车人事调整有感）</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/11/12/%E7%BB%A9%E6%95%88%E8%80%83%E6%A0%B8%E6%96%B9%E5%BC%8F%E7%9A%84%E8%9D%B4%E8%9D%B6%E6%95%88%E5%BA%94%E7%90%86%E6%83%B3%E6%B1%BD%E8%BD%A6%E4%BA%BA%E4%BA%8B%E8%B0%83%E6%95%B4%E6%9C%89%E6%84%9F/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 22:16:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/11/12/%E7%BB%A9%E6%95%88%E8%80%83%E6%A0%B8%E6%96%B9%E5%BC%8F%E7%9A%84%E8%9D%B4%E8%9D%B6%E6%95%88%E5%BA%94%E7%90%86%E6%83%B3%E6%B1%BD%E8%BD%A6%E4%BA%BA%E4%BA%8B%E8%B0%83%E6%95%B4%E6%9C%89%E6%84%9F/</guid>
      <description>&lt;p&gt;今天看到理想汽车的一条新闻：公司内部公告显示，人力资源负责人杨海山直接向CEO李想汇报，同时OKR重新取代PBC成为主要考核方式。过去一年，PBC模式在销售团队引发了恶性竞争，如跨区抢单、信息封锁等问题；如今OKR回归，并伴随华为系高管退出管理岗位。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;乍一看，这似乎只是一次常规的人事调整，但新闻里提到的两种绩效工具带来的组织不同反应，却让我想起长期以来一直困惑的问题。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当年作为一线员工时，我会觉得KPI、PBC或OKR差别不大——都是完成任务、等待评价、领取奖金。但随着角色变化，我从一线走向管理，再到中层协调，发现微小的工具差异，竟能显著改变我的决策方式、沟通习惯和对失败的容忍度。每一次微调，都会在组织内部被放大，像蝴蝶振翅，掀起远超工具本身的涟漪。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以，基于这些年的管理经验，我得出了一个这样的结论：绩效工具真正考核的，并不是员工，而是管理者。员工的目标往往来自领导，而工具通过周期长度、奖励挂钩和评价方式，塑造了管理者的思考模式和行为习惯。管理者的行为被微小调整放大后，直接影响整个组织的运作和文化。这，就是我所谓的&amp;quot;蝴蝶效应&amp;quot;：微小改变，通过管理者行为的放大，最终让组织呈现出完全不同的面貌。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;写这篇文章的时候，我也想到了一些绩效文化的历史，这里作为一些补充：工业时代的KPI和泰勒科学管理，让工人高度可控；知识经济时代的MBO和BSC，让知识工作者参与目标制定，但管理者仍握最终裁决权；互联网时代的OKR强调自我驱动、容忍失败，而PBC强调数字化承诺和结果约束。每一次工具演进，看似微小，但核心都是改变管理者如何赋能、监督和决策，而管理者的微小差异，就足以形成组织的蝴蝶效应。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当然，这些绩效管理工具也都有其非常特色鲜明的运用实例，这里做一个简单的剖析：谷歌和字节的OKR之所以成功，不在于表格，而在于管理者花时间讨论&amp;quot;为什么&amp;quot;和&amp;quot;做什么&amp;quot;，而非&amp;quot;怎么做&amp;quot;和&amp;quot;交多少&amp;quot;；小米初期的双轨制，高层用OKR、基层用KPI，看似灵活，实则在组织内部制造了身份鸿沟；理想汽车推行PBC时，销售团队的恶性竞争，不是员工道德问题，而是系统让个人数字承诺成为唯一正义。工具塑造管理者行为，管理者行为又被放大到整个组织，这正是蝴蝶效应最直接的体现。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;因此，绩效考核的蝴蝶效应不容小觑：一次考核周期的调整、一种奖金挂钩方式的改变、一次目标公开范围的扩展，都可能在未来某个时刻，让员工突然意识到&amp;quot;我们不再是原来的我们&amp;quot;。这不仅是工具的作用，更是组织文化、管理逻辑和权力关系交织的结果。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最终，工具本身并不是核心。OKR、PBC或双轨制，各有历史逻辑和适用场景。关键在于管理者如何使用它，以及组织是否与自身文化和战略目标匹配。理想汽车的调整，表面是工具切换，深层是对管理者行为与组织文化方向的再校准。蝴蝶效应贯穿其中：微小改变，通过管理者行为的放大，塑造出整个组织的运行格局，也暴露了组织最真实的灵魂。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>公司文化为什么成了背锅侠</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/11/09/%E5%85%AC%E5%8F%B8%E6%96%87%E5%8C%96%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%88%90%E4%BA%86%E8%83%8C%E9%94%85%E4%BE%A0/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Nov 2025 18:20:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/11/09/%E5%85%AC%E5%8F%B8%E6%96%87%E5%8C%96%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%88%90%E4%BA%86%E8%83%8C%E9%94%85%E4%BE%A0/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这些年，&amp;ldquo;公司文化&amp;quot;成了职场里最万能的背锅侠。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;项目黄了，说文化不行；骨干走了，说文化没落地；团队撕裂了，又说文化出问题。它就像个幽灵，出现在每个事故现场，却从没人真正见过。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;可问题真的是文化吗？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我越想越觉得，不是。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;很多时候，所谓&amp;quot;文化问题&amp;rdquo;，只是组织不想面对真问题的遮羞布。制度卡着、激励错位、权力模糊，这些改起来麻烦，而&amp;quot;文化&amp;quot;听起来高尚、模糊、无害——既能显示反思，又不用动刀动骨。于是它成了完美的替身。就像开会时有人提一句&amp;quot;我们得提升沟通&amp;quot;，全员都心知肚明，真正能改的也只是再开一次会。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;说到文化，你可能会想，不就是口号吗？其实也不是。墙上写着&amp;quot;坦诚沟通&amp;quot;，会议却一片沉默；喊着&amp;quot;以人为本&amp;quot;，绩效只盯数字；提&amp;quot;创新精神&amp;quot;，结果对风险零容忍。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我慢慢意识到，真正的文化，是组织对人性的反应方式。有人提出不同意见，你是鼓励，还是偷偷翻白眼？有人出错，你是复盘，还是指着他念流程？新想法出现时，你是尝试，还是跑五轮审批？坐在会议室里，我发现，其实不用刻意观察，只要看大家互相擦边球的神态，就能感受到文化的温度。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;文化和制度，是形与魂的关系。制度规定你能做什么，文化决定你敢不敢做。一个制度再完美，如果文化让人噤声，它就死在文档里；一个文化再鼓励，如果制度不支撑，它也会被现实磨碎。好的文化就像办公室里的空调，你不一定注意它在运作，但缺了它，大家都心里发闷。我甚至打趣自己，文化就像空气——闻不到，却能把人闷出表情包。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如何判断一个公司的文化好不好？我根据这些年的经验总结了以下核心的三点：信息杠杆：一个决策从产生到全员可知，要经过几层？能否一句话讲清楚？试错成本：一个荒诞想法要跑成最小实验，需要多少人点头、承担多大风险？报复指数：有人公开反对上级后，他在下一个绩效周期薪酬变化多少？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;重建文化不是从墙上的标语开始，而是从权力的让渡开始。你是否允许不同声音出现？是否接受一点混乱？是否在流程之外仍然选择信任？文化的成长，需要组织敢于放弃一部分控制，它不是被&amp;quot;建设&amp;quot;的，而是被&amp;quot;允许&amp;quot;的。文化，本质上是一种群体的呼吸，你越想掌控，它越稀薄，你越能容忍，它越茂盛。就像茶水太满，一搅动就溅出来；茶水少了，却可以慢慢浸透杯底。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以，当有人说&amp;quot;我们的文化有问题&amp;quot;，最该问的不是怎么宣导，而是哪些流程让人不敢说真话，哪些激励让人只做安全的事，哪些管理动作在悄悄收紧空气。这些才是文化的病灶。文化不是背锅侠，它是体温计，测的不是组织说什么，而是组织做什么。温度太低，说明机制冷；温度太高，说明信任烫伤。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;真正健康的文化，不需要被喊出来，它藏在会议语气里，藏在失败的处理里，也藏在那个&amp;quot;敢多说一句&amp;quot;的瞬间。文化不是企业的宣传册，而是企业的素颜照。能不能看、敢不敢看、看完改不改，才决定一个组织的未来。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>激化矛盾，才能解决矛盾</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/11/07/%E6%BF%80%E5%8C%96%E7%9F%9B%E7%9B%BE%E6%89%8D%E8%83%BD%E8%A7%A3%E5%86%B3%E7%9F%9B%E7%9B%BE/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Nov 2025 20:05:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/11/07/%E6%BF%80%E5%8C%96%E7%9F%9B%E7%9B%BE%E6%89%8D%E8%83%BD%E8%A7%A3%E5%86%B3%E7%9F%9B%E7%9B%BE/</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近，我注意到一个微妙的现象：很多问题长期存在，并不是没人关注，而是被组织惯性掩盖，耗费在日常运作中的精力太多，问题无法脱颖而出。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;只有当矛盾被激化，它才会引起足够的注意，才能被处理。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在一个团队里，任务分配总有模糊地带。A感到压力过大，但选择忍耐；B觉得付出未被认可，却保持沉默。主管忙于日常事务，对这些潜在矛盾并未深入了解。表面上一切正常，但每个人心里都有隐约的不安。直到一次关键任务因责任不明确而延误，矛盾才被推到台面。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;冲突的出现让每个人都必须权衡利害。A考虑发声的风险与收益；B在沉默和表达之间权衡利弊；主管判断介入的成本与可能影响。每个人都在做心理博弈，这种微观权衡推动了组织行为的宏观变化。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;矛盾激化的力量不仅来自问题本身，更来自每个人在心理权衡下的反应。当矛盾尚未显现时，沉默让问题被掩盖，惯性占据主导；一旦激化，每个人都被迫面对自己的利益和责任。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当然，激化矛盾必须把握度。过度激化会消耗组织精力，让原本应推进的工作被搁置，甚至带来新的问题。因此，管理者需要判断冲突的强度和时机：让矛盾足够显现，引起必要关注，但不牺牲长期目标和稳定运作。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;回头看这些经历，我意识到：激化矛盾并不是为了制造混乱，而是让利害关系显现、资源重新分配。每个人在冲突中的心理权衡和行动逻辑，推动了问题的解决。通过这种方式，团队学会了在矛盾中找到平衡：既不逃避，也不盲目激化，而是利用每个人心理的权衡和行动的逻辑，引导问题得到处理，使组织在复杂环境中更敏捷和稳健。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>汇报的艺术：量化指标的潜台词</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/11/05/%E6%B1%87%E6%8A%A5%E7%9A%84%E8%89%BA%E6%9C%AF%E9%87%8F%E5%8C%96%E6%8C%87%E6%A0%87%E7%9A%84%E6%BD%9C%E5%8F%B0%E8%AF%8D/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Nov 2025 21:35:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/11/05/%E6%B1%87%E6%8A%A5%E7%9A%84%E8%89%BA%E6%9C%AF%E9%87%8F%E5%8C%96%E6%8C%87%E6%A0%87%E7%9A%84%E6%BD%9C%E5%8F%B0%E8%AF%8D/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;汇报的艺术量化指标的潜台词&#34;&gt;汇报的艺术：量化指标的潜台词&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;在量化能帮你管理团队吗？里，我把量化比作灯塔：它能照见暗礁，却无法替你掌舵。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;今天把场景再往前推一步——汇报。当你必须把那束光端到别人面前，光打向哪里、亮度强弱，决定了船是继续由你领航，还是当场被拖回港口。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;刚带团队时，我笃信&amp;quot;亮数据&amp;quot;就是&amp;quot;尽职责&amp;quot;。逻辑越缜密，柱状图越饱满，就越能证明我专业。于是每次汇报，我都把风险拆成指标：完成率七成七、交付延期十二天、客户投诉量环比翻了一倍。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我原想展示&amp;quot;对问题敏感&amp;quot;，却被老板翻译成&amp;quot;对失控无能为力&amp;quot;。那句让我头皮发紧的反问，就发生在一张漂亮的折线图之后——&amp;ldquo;你为什么总在用数字说明自己没做到？&amp;rdquo;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;那一刻我才意识到，数字并非无辜。它可以陈述事实，也能投递情绪；可以凸显努力，也能暗示推责。汇报不是复盘，更不是自辩，而是一次组织层面的叙事权争夺。同一张图，放在不同语境里，听感天差地别。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;于是我给自己加了两个前置问题：第一，这个数字背后，我真正想传达的控制感是什么？第二，听的人此刻想听到的是风险，还是信心？两个问题把灯塔的光圈收束成方向盘。同样是八成完成率，我不再说&amp;quot;只做了八成&amp;quot;，而是说&amp;quot;核心环节还差两成，瓶颈已定位，预计两周内追回&amp;quot;。数字没变，语境换了——它从&amp;quot;失败的证据&amp;quot;变成&amp;quot;过程中的波动&amp;quot;，从&amp;quot;指责信号&amp;quot;变成&amp;quot;控制表达&amp;quot;。管理的本质不是表达，而是协同；数字若不能服务于协同，就成了事实的负担。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我把这套&amp;quot;柔软打法&amp;quot;带回团队。复盘会不再只放进度图，而是先亮&amp;quot;已落地的改进&amp;quot;，再抛&amp;quot;待解决的缺口&amp;quot;；例会顺序调成&amp;quot;先说调整，再说卡点&amp;quot;，让每个人被汇报时感到被保护，而非被撕开。慢慢地，大家愿意提前端出风险——汇报从&amp;quot;交代工作&amp;quot;变成&amp;quot;共建认知&amp;quot;，灯塔的光才真正照向整艘船，而非只给我一人打舞台灯。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还发现，上级听汇报时，往往只做一道选择题：继续押资源给你，还是把舵收回去？量化指标在组织里的终极功能，是分配注意力，而非评定对错。你呈现两成缺口的方式，直接决定明天能否拿到缓冲、人手或预算。把问题写成&amp;quot;需要多三天加两名主力&amp;quot;比&amp;quot;我没做好&amp;quot;更接近答案，也更接近资源。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如今，我把每一次汇报都当成光束校准：既照见暗礁，也照见下一步舵角；既让上级看到风险，也让团队看到希望；既用数据做镜子，也用叙事搭桥。灯塔的光不会说话，是你决定它先照哪一块海面。在管理的狭窄航道里，让数字先说&amp;quot;方向&amp;quot;，再说&amp;quot;暗礁&amp;quot;，汇报就不再是紧绷的辩护，而是持续合力的起点。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>护城河的深度就是时间的厚度</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/10/29/%E6%8A%A4%E5%9F%8E%E6%B2%B3%E7%9A%84%E6%B7%B1%E5%BA%A6%E5%B0%B1%E6%98%AF%E6%97%B6%E9%97%B4%E7%9A%84%E5%8E%9A%E5%BA%A6/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Oct 2025 12:47:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/10/29/%E6%8A%A4%E5%9F%8E%E6%B2%B3%E7%9A%84%E6%B7%B1%E5%BA%A6%E5%B0%B1%E6%98%AF%E6%97%B6%E9%97%B4%E7%9A%84%E5%8E%9A%E5%BA%A6/</guid>
      <description>&lt;p&gt;前段时间我在复盘一个老品牌的转型案例。那家公司已经成立二十多年了，表面上看，它的产品并不新，市场竞争也越来越激烈，但奇怪的是，它始终没有被取代。那种稳稳地&amp;quot;活着&amp;quot;的状态，让我想起一个词——护城河。后来我慢慢明白，它之所以还能活得那么稳，不是因为它跑得快，而是因为它积得深。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&amp;ldquo;护城河的深度，就是时间的厚度。&amp;ldquo;这句话我越想越觉得对。因为很多时候，我们谈护城河，总是谈资源壁垒、技术专利、网络效应、成本优势——这些当然重要，但它们都只是&amp;quot;表层护城河&amp;rdquo;。真正决定一个组织能活多久的，是那些随着时间慢慢沉淀下来的东西：信任、流程、组织惯性、品牌认知、客户关系、供应链协同。这些看似无形的部分，才是最难被模仿的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;越往后我越觉得，护城河不是建出来的，而是&amp;quot;活&amp;quot;出来的。你不能在一开始就规划好它的形状，也不能靠堆钱砌墙。它更像一条由时间冲刷出的河道，水流得久了，泥沙自然分层，结构自然稳固。那些在商业上最稳固的公司，本质上都在做一件事：把短期的确定性，慢慢叠加成长期的必然性。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但这话说起来容易，做起来难。因为在当下这个时代，太多人追求的是&amp;quot;快&amp;rdquo;——快增长、快迭代、快验证、快回报。时间被压缩了，护城河也变成了幻觉。你看似跑得更快，实际上是在消耗未来的可能。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;真正的护城河，需要时间去沉淀结构，而不是时间去验证捷径。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我认识一个做供应链的朋友，他们公司最大的资产不是技术，而是几十年累积下来的信任网络。一个上游供应商愿意在危机时先供货给你，一个老客户愿意多等你三天交货——这些东西写不进商业计划书，但它能在关键时刻救命。那就是时间的力量。它看不见，却最坚固。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;时间有个奇怪的特性：它奖励的是复利的行为。你越是愿意在一个方向上积累得久，越容易构筑出别人短期内模仿不了的深度。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;你可以复制一个产品，但你复制不了二十年间一家公司如何处理危机、如何塑造文化、如何赢得客户。那就是护城河的真正形状——时间刻出来的形状。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以，当我再看那些年轻公司说要&amp;quot;建立护城河&amp;quot;时，我常常想，他们其实是在许一个时间的愿。护城河不是战略的结果，而是时间的副产品。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如果说增长是速度的故事，那么护城河就是时间的故事。而时间，从来不急。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>越能把握越控制</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/10/28/%E8%B6%8A%E8%83%BD%E6%8A%8A%E6%8F%A1%E8%B6%8A%E6%8E%A7%E5%88%B6/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Oct 2025 12:37:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/10/28/%E8%B6%8A%E8%83%BD%E6%8A%8A%E6%8F%A1%E8%B6%8A%E6%8E%A7%E5%88%B6/</guid>
      <description>&lt;p&gt;前几天读到一句话，大意是：&amp;ldquo;真正的大项目是无法被完全控制的。&amp;ldquo;我看完这句话的时候，愣了几秒。那种熟悉的感觉一下子被戳中了。因为我发现，自己这些年做项目，最有掌控感的时刻，往往都是那些&amp;quot;我太熟悉&amp;quot;的事情。越清楚的，越能拆解；越能拆解的，越想控制。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;比如做WBS拆解，我能很快列出路径、节点、资源和风险点，一切井井有条。那种感觉特别踏实，像是站在高处看全局，所有事情都在轨道上运转。但后来我意识到，这种&amp;quot;掌控感&amp;quot;其实只存在于那些简单的、可重复的事上。越能被控制的，往往越机械；而越有价值的，往往越不可控。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这其实是一个双重考验：可控性带来安全感，机械性带来可复制的效率，但它们几乎总是一起出现。反过来，那些真正能带来增长、创新或者高ROI的事情，往往都带着某种&amp;quot;不可预测性&amp;rdquo;。你既不能完全依赖经验，也不能用线性的逻辑去逼近结果。面对这种复杂，你越想控制，越容易陷入焦虑；放松一点，反而更容易看清关键变量。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我印象很深，有一次做一个跨部门的创新项目，流程模糊、目标模糊，所有的经验都派不上用场。那种不确定感让我极度焦虑，因为没有模板可照搬，也没有路径可参考。那时候我才真正理解&amp;quot;控制&amp;quot;的局限——它更多是一种心理安慰，而不是现实中的工具。我们以为自己在管理风险，实际上是在安抚焦虑。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;后来我慢慢学会换个方式去看问题。我不再急着把事情拆得面面俱到，而是先去识别关键变量，建立反馈机制。复杂系统不是靠拆解来掌控的，而是靠不断调整来靠近目标。就像你无法精确控制一株植物的生长，但你可以调整它的光照、水分和土壤。控制的终点，不是完全掌握，而是学会共处。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以现在我做事的时候，会时刻提醒自己：越能把握的，越容易被控制；越想控制的，越需要理解。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>组织架构是组织意志的体现</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/10/24/%E7%BB%84%E7%BB%87%E6%9E%B6%E6%9E%84%E6%98%AF%E7%BB%84%E7%BB%87%E6%84%8F%E5%BF%97%E7%9A%84%E4%BD%93%E7%8E%B0/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Oct 2025 02:09:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/10/24/%E7%BB%84%E7%BB%87%E6%9E%B6%E6%9E%84%E6%98%AF%E7%BB%84%E7%BB%87%E6%84%8F%E5%BF%97%E7%9A%84%E4%BD%93%E7%8E%B0/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我一直认为，一个组织真正的灵魂，不在于愿景口号，也不在于那份装帧精美的文化手册，而是在它的组织架构里。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;架构不是一个冷冰冰的图，而是一张权力与信任的地图，是管理层对&amp;quot;如何做事&amp;quot;这件事最诚实的表达。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;你仔细看，那些声称&amp;quot;扁平化管理&amp;quot;的公司，最后往往在混乱中又悄悄回归层级；那些动辄挂在嘴边说&amp;quot;以人为本&amp;quot;的机构，最后发现人被流程困住，流程被汇报淹没。架构从来不是中性的。它反映的是一个组织真正相信什么，容忍什么，恐惧什么。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一个以控制为核心的组织，架构一定密不透风——层层审批、汇报机制繁复，哪怕是换一颗打印机的墨盒，也得三级签字。这种架构的意志，是&amp;quot;稳定优先，效率其次&amp;quot;；在它看来，犯错比停滞更可怕。而一个以信任为前提的组织，架构往往更像是网络——角色清晰，但沟通流畅。它的意志不是&amp;quot;防错&amp;quot;，而是&amp;quot;促成&amp;quot;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;组织架构还有个有趣的特性：它是意志的固化形式。创始人信奉什么样的价值观，架构就会被塑造成那个样子。喜欢控制的老板，一定有一套复杂的审批系统；热爱创新的团队，则更容易出现跨部门的协作机制。换句话说，架构是领导者性格的延伸，是制度化的心理投影。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;很多组织改革失败的根源，不在执行力不足，而在于意志未变。嘴上说要敏捷转型，心里却依旧害怕放权；嘴上喊创新驱动，架构里仍然层层设防。你可以重组部门，但只要那股&amp;quot;我不放心&amp;quot;的意志还在，架构就会重新长成老样子。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;组织的成长，其实就是意志的进化。早期靠控制生存，中期靠分工扩张，成熟期要学会信任与协同。架构每调整一次，背后代表的是意志的一次升级。它不只是图上的线条移动，而是理念在现实中的重新布局。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以我常说，看懂一个组织，不用听它怎么宣传，只要看它的架构图。谁汇报给谁，谁有决策权，谁负责协调，这些线条的走向，藏着一个组织真正的价值排序。那不是偶然的设计，而是深层意志的可视化结果。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;优秀的组织架构，不一定最完美，但它一定最匹配当前阶段的意志。当组织的意志进化了，架构才有必要跟着重塑。否则，图虽然画得再漂亮，也只是旧意志的遗迹。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>赏罚分明也不是银弹</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/10/21/%E8%B5%8F%E7%BD%9A%E5%88%86%E6%98%8E%E4%B9%9F%E4%B8%8D%E6%98%AF%E9%93%B6%E5%BC%B9/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Oct 2025 09:20:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/10/21/%E8%B5%8F%E7%BD%9A%E5%88%86%E6%98%8E%E4%B9%9F%E4%B8%8D%E6%98%AF%E9%93%B6%E5%BC%B9/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我第一次尝试在团队里推行严格的奖惩机制，心里还挺激动，觉得这回总算有“硬核武器”了。大家的KPI明明写得清清楚楚，奖惩分明——结果，我发现现实并不按我预想的剧本走。有人为了避罚硬着头皮完成任务，却心里偷偷打小算盘；有人拿到奖励反而松懈下来；还有人干脆绕开规则，做了些“偷偷摸鱼”的小动作。那一刻，我才意识到，赏罚分明远不是万能钥匙。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在管理学里，这其实并不新鲜。赫茨伯格的双因素理论早就告诉我们：激励（奖励）和保健（惩罚）是两码事。惩罚能防止问题，但不一定能激发创造力；奖励能鼓励行为，但不一定能保证持续的投入。实际操作中，我深刻体会到，规则和数字只能管表面，人的动机和心理才是最难把控的变量。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;再结合软件工程里的经验也很贴切：代码审查、流程规范、自动化测试，这些都是“赏罚分明”的工具——有错误就报错，有漏洞就改。表面上看起来井井有条，实际上如果团队的文化、信任和责任感没跟上，这些工具很容易变成形式主义。你写得再漂亮的规范，如果团队成员不认同它的价值，也只能停留在纸面上。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我开始反思，这其中隐藏的成本其实很高。设立规则需要时间，执行规则需要精力，维持规则需要敏感的判断力。每一次硬性执行都可能刺激戒备心和防御心理，长期下来，团队的信任氛围反而可能被侵蚀。这让我想起很多商业场景：公司制度再完善，员工还是会通过各种渠道保护自己的利益。因为信任本身就有成本，而对未知或不确定环境的防备，是人性的自然反应。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以，赏罚分明不是银弹，它只是管理工具箱里的一把螺丝刀。它能修正偏差，能约束行为，但不能解决动机、信任和价值认同的问题。真正有效的管理，还需要更高层次的设计：如何让规则被理解，如何让目标被认同，如何在制度和人性之间找到平衡。也许没有完美答案，这正是管理的迷人之处——你永远在实验和调整中寻找更合适的“火候”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最终，我学到的一点是：赏罚分明可以清理路径，但团队的能量和创造力，是靠信任、共识和心理安全一步步沉淀出来的。规则只是辅助，而不是主角。懂得这一点，你在管理上才不会把自己逼成规矩的奴隶，也不会误以为硬性手段就能万能。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>我像个中介，干的都是别人定好的事—人事权，财务权，业务权</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/10/14/%E6%88%91%E5%83%8F%E4%B8%AA%E4%B8%AD%E4%BB%8B%E5%B9%B2%E7%9A%84%E9%83%BD%E6%98%AF%E5%88%AB%E4%BA%BA%E5%AE%9A%E5%A5%BD%E7%9A%84%E4%BA%8B%E4%BA%BA%E4%BA%8B%E6%9D%83%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E6%9D%83%E4%B8%9A%E5%8A%A1%E6%9D%83/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Oct 2025 12:34:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/10/14/%E6%88%91%E5%83%8F%E4%B8%AA%E4%B8%AD%E4%BB%8B%E5%B9%B2%E7%9A%84%E9%83%BD%E6%98%AF%E5%88%AB%E4%BA%BA%E5%AE%9A%E5%A5%BD%E7%9A%84%E4%BA%8B%E4%BA%BA%E4%BA%8B%E6%9D%83%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E6%9D%83%E4%B8%9A%E5%8A%A1%E6%9D%83/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;我像个中介干的都是别人定好的事人事权财务权业务权&#34;&gt;我像个中介，干的都是别人定好的事—人事权，财务权，业务权&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;我见过太多忙碌的管理者，他们每天的日程排得满满当当，看似在掌控一切，实际上真正能拍板的事情却寥寥无几。每天协调资源、盯项目、做汇报，看起来像在&amp;quot;负责&amp;quot;，其实只是&amp;quot;执行&amp;quot;。有一次，一个朋友叹气说：&amp;ldquo;我像个中介，干的都是别人定好的事。&amp;ldquo;那一刻，我意识到，很多人以为自己在掌控工作，其实早已被工作反向掌控。真正的权力，不在职位的高低，而在人事权、财务权、业务权这三样东西上。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人事权，是一个管理者的起点。你能不能组建自己的队伍，决定了你能不能真正带领团队打仗。很多人嘴上说在带团队，实际上是被动地&amp;quot;接受队伍&amp;rdquo;。没有人事权，所谓的管理只是在安抚和维稳，而不是带动和成长。优秀的领导者花最多的时间在选人上，因为他们知道，谁上场，往往比怎么打更重要。没有人事权，就像是一只被剪了翅膀的鹰，看似有理想，却飞不高。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;财务权，是决定资源流向的核心。部门有没有地位，不看人数多少，也不看项目多少，而是看预算能不能批得下来。战略往往不是方向错，而是钱没跟上。资源不到位，再好的想法也只是纸上谈兵。能影响资金流向的人，不一定是老板，但一定能改变局面。没有财务权，就意味着只能在有限的空间里打转，再拼也出不了成绩。真正懂财务权的人，会让资源流向价值最高的地方，这不仅是权力的体现，更是一种格局。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;业务权，是三者中最能体现信任度的一项。很多人最痛苦的地方，不在于被否决，而在于&amp;quot;懂业务但没决定权&amp;rdquo;。一个&amp;quot;再议&amp;quot;的决定，就能让几个月的努力归零。能不能做决策，决定了你在组织中的影响力。业务权并不是你能做什么，而是你能定什么。这是对能力的认可，更是组织信任的象征。一个人即使没有头衔，但只要大家愿意听你的判断、跟着你的决策走，那才是真正的业务权。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这三种权力，构成了组织的基本结构。它们之间既相互制衡，又相互依存。企业在不同阶段，对这三种权力的配置也不同。初创期讲集权，创始人一锤定音；成长期要分权，用制度托底；成熟期讲协同，让权力流动、机制稳固。太集权会压制创造力，太分散又会拖慢效率。好的管理，是在清晰的边界中保持流动，在分权合作中维持统一。权力的本质，从来不是控制，而是让对的事情更容易发生。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;后来那个朋友离职了。他说了一句让我印象很深的话：&amp;ldquo;我不是怕没资源，我是怕干得再多，也改变不了任何决定。&amp;ldquo;扎心，却真实。责任与权力不匹配时，努力就变成消耗。职场到最后，拼的不是谁更勤奋，而是谁能掌握杠杆。人事权决定你能带谁，财务权决定你能调什么，业务权决定你能定什么。而能真正平衡三者的人，不仅能成事，也能让别人跟着一起成长。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;真正的权力，不是让别人听话，而是让组织少走弯路。这不仅是职位的高度，更是思考的深度和行动的厚度。懂得三权平衡的人，才能把组织的能量最大化，也让自己在职场中保持真正的主导力。权力的意义，从来不是炫耀，而是成事、造人、留痕。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>总经理抢着把副总的活干了</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/10/12/%E6%80%BB%E7%BB%8F%E7%90%86%E6%8A%A2%E7%9D%80%E6%8A%8A%E5%89%AF%E6%80%BB%E7%9A%84%E6%B4%BB%E5%B9%B2%E4%BA%86/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Oct 2025 19:12:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/10/12/%E6%80%BB%E7%BB%8F%E7%90%86%E6%8A%A2%E7%9D%80%E6%8A%8A%E5%89%AF%E6%80%BB%E7%9A%84%E6%B4%BB%E5%B9%B2%E4%BA%86/</guid>
      <description>&lt;p&gt;有家公司，总经理特别拼。市场活动他亲自盯，方案自己改，客户会也要参加。副总想开个会，他说：&amp;ldquo;不用了，我直接去谈。&amp;ldquo;结果项目落地的时候，部门的人全傻了眼——谁拍的板都不敢确定，谁负责谁也不清楚。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;看起来，总经理干得热火朝天，但整个公司却越跑越慢。这事儿表面像&amp;quot;勤奋&amp;rdquo;，其实是职业边界塌了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一个组织最怕的，不是没人干活，而是有人抢着干别人的活。副总没机会承担责任，中层学不会决策，下属只会等指令。最后，总经理变成了&amp;quot;超级执行官&amp;rdquo;，公司像拖着一辆马车的独轮车，所有力量都系在他一个人身上。只要他一停，整个车就趴窝。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但反过来说，这种现象又不是&amp;quot;坏人行为&amp;quot;。很多老板真不是想越权，而是出于&amp;quot;怕出错&amp;quot;&amp;ldquo;怕拖慢&amp;quot;&amp;ldquo;怕不懂事&amp;rdquo;——甚至出于&amp;quot;我以前就是干这个的，我懂&amp;rdquo;。可这恰恰是路径依赖：你越熟悉，就越容易回到自己最擅长的位置，而不是最该站的位置。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;总经理最该干的事，不是把每个细节都管到，而是管清楚&amp;quot;谁该管什么&amp;quot;。副总最该干的事，是让自己那一摊变得可交付、可信任。中层最该干的，是把问题解决在系统内部。而不是一遇到问题，就往上丢；一看老板上手，就往后退。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;说白了，一个公司里，&amp;ldquo;角色错位&amp;quot;才是最大的内耗。总经理代替副总干活，看似&amp;quot;救火&amp;rdquo;，实际上是打乱了职责分工的节奏。这就像一个足球队，教练冲上去踢点球，短期可能赢一场，长期一定输整个赛季。因为，队员再也学不会怎么踢。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如果你真想让组织跑起来，就得学会&amp;quot;信任地放手&amp;quot;。不是装高冷，而是系统地设计信任机制——&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;清晰的边界、有效的汇报、及时的反馈。领导要看到进展，但不去抢方向盘；团队要敢于承担，而不是等上级兜底。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一个公司真正成熟的标志，不是老板忙成陀螺，而是老板有时间思考、团队有空间成长。最好的管理，是让系统自己跑，而不是永远靠你一脚一脚地踩油门。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以啊，总经理抢着把副总的活干了，看似负责，其实是害了组织的&amp;quot;责任感&amp;quot;。好的领导，不是亲力亲为的英雄，而是能把别人培养成英雄的人。这才是企业能跑远的底层逻辑。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>提前下班与团队资产</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/09/30/%E6%8F%90%E5%89%8D%E4%B8%8B%E7%8F%AD%E4%B8%8E%E5%9B%A2%E9%98%9F%E8%B5%84%E4%BA%A7/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Sep 2025 19:52:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/09/30/%E6%8F%90%E5%89%8D%E4%B8%8B%E7%8F%AD%E4%B8%8E%E5%9B%A2%E9%98%9F%E8%B5%84%E4%BA%A7/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;提前下班与团队资产&#34;&gt;提前下班与团队资产&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;马上就到国庆了，公司临时通知：今天大家可以提前下班。说实话，大多数人票早就买好了，也没法临时改行程。但这条消息一出，办公室氛围还是立刻轻松了下来。有人笑着说&amp;quot;终于可以不堵车下班一次了&amp;quot;，有人干脆约同事去喝一杯。就这么一个小小的变化，却让我想到了四个字：组织资产。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;为什么呢？因为这种看似&amp;quot;无关痛痒&amp;quot;的福利，其实就是在往组织的情绪账户里存款。员工心里会觉得：公司是有温度的，懂得体谅人。等到哪天真要加班拼一把的时候，这份温度就能转化成凝聚力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;做管理这些年，我越来越觉得，组织真正的财富，其实不在财报数字里，而在那些看不见的资产里。大概有四种：制度、知识、关系、情绪。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;制度资产，是组织的骨架。流程合理，大家做事心里就有底。但制度如果过于僵硬，就会变成束缚。记得有次我们项目遇到突发情况，按原流程要等多层审批，根本来不及。后来我们临时调整，把核心环节保留下来，同时简化了多余步骤，才救回了项目。这让我更清楚：制度的意义不在于管死，而在于托底。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;知识资产，是组织的记忆。没有沉淀的公司，就像健忘症患者，总在同一个坑里反复跌倒。我们后来搞了个&amp;quot;复盘库&amp;quot;，每次项目收尾都把坑点和经验写进去。几次之后，大家发现犯错率明显下降，效率也提升了。这就是知识的复利效应。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;关系资产，是协作的信任感。一个组织能不能跑得快，关键在于部门之间是互补，还是互拆。还记得一次跨部门合作，本来进度就卡得很紧，但因为之前有过几次顺利的协作，人家很快就把资源挪给我们。如果关系早就僵了，这种&amp;quot;雪中送炭&amp;quot;几乎不可能发生。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;情绪资产，往往最容易被忽略，但却是团队韧性的关键。很多团队 KPI 看起来都完成了，但人心早就透支了。小到一句认可，大到一次集体福利，本质上都是在给情绪账户充值。像这次提前下班，虽然和业绩没有直接关系，却能让大家心里觉得&amp;quot;这家公司值&amp;quot;。这种感觉，会在关键时刻变成团队愿意多走一步的动力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;再说回管理工具。KPI、OKR、PBC，这些表面上都是数字和流程，但背后也都在影响着组织资产。KPI 偏向制度，OKR 更强调共识和关系，PBC 体现的是上下级之间的信任和契约。工具没有对错，关键在于，你用它们的时候，是在消耗资产，还是在积累资产。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以啊，提前下班这件小事，本质上是一种信号。它在告诉大家：组织不是冷冰冰的机器，而是懂得经营资产的共同体。机器会折旧，资金会贬值，唯有组织资产，如果用心去经营，会越积越厚。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我今天特别想和大家分享的一句话是：组织的长远竞争力，不在于眼前的产出，而在于那些日复一日沉淀下来的组织资产。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>量化能帮你管理团队吗？</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/09/29/%E9%87%8F%E5%8C%96%E8%83%BD%E5%B8%AE%E4%BD%A0%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%9B%A2%E9%98%9F%E5%90%97/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Sep 2025 22:14:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/09/29/%E9%87%8F%E5%8C%96%E8%83%BD%E5%B8%AE%E4%BD%A0%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%9B%A2%E9%98%9F%E5%90%97/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;量化能帮你管理团队吗&#34;&gt;量化能帮你管理团队吗？&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;刚开始管理团队的时候，我对&amp;quot;量化&amp;quot;充满了迷惑和焦虑。老板给了一个目标数字，我只能机械地把它拆给团队，然后每天盯着任务和进度。结果呢？虽然指标看似达成了，团队的士气却一落千丈，大家像机械齿轮一样运转。那时候我才明白：量化本身不是目标，它只是一个工具，但我用错了工具。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;慢慢地，我开始理解量化的真正价值：它让细节更清晰。一个指标如果拆解得当，你可以看到问题出在哪里，而不是等到结果出来才慌乱应付。我记得有一次项目上线延期，初看指标一切正常，但通过量化追踪，我发现核心功能的开发进度滞后，测试覆盖不足。及时调整后，问题被控制在萌芽阶段，团队也没有陷入崩溃。这个过程让我第一次真切体会到：量化给了我提前感知问题的能力，而不是让我去&amp;quot;催命&amp;quot;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但很快我又意识到，量化并非万能。当目标是老板设定的，而你无法干预时，你就必须在向上汇报与向下分解之间找到平衡。如果你只是把压力原封不动地拆给下属，问题只会传递、累积、爆炸。于是我尝试了新的方式：在向上汇报时，用数据呈现可能的风险和可行路径，和老板讨论调整方案；向下分解时，把目标转化为可操作的小步骤，同时保留一定缓冲，让团队有空间应对意外。结果发现，团队效率和心理状态都得到了改善。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;量化还有一个潜在陷阱：容易让管理者陷入数字的迷宫，忽略了人。团队成员的情绪、动力和反馈往往不能直接量化，但它们决定了数字背后的可持续性。我学会了在量化的背后，关注这些无形指标：进度延迟的原因、团队疲惫的信号、协作摩擦的迹象。这些&amp;quot;软数据&amp;quot;，比单纯的数字更能指导我的决策。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;总结下来，我对量化有了更成熟的理解：它不是目标，而是灯塔，指示方向，却不决定航向。正确使用量化，你能提前发现问题、优化流程、提升效率；错误使用量化，你可能只是制造压力和焦虑。数字告诉你&amp;quot;发生了什么&amp;quot;，但不会告诉你&amp;quot;怎么去爱护团队、照顾人心、让团队持续成长&amp;quot;。管理者的智慧，就是在数字和人性之间找到平衡，让工具服务于目标，而不是让目标奴役团队。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以，我现在的心态很简单：量化是一种镜子，照出细节，也映出问题；但航行的船，还得靠人去掌舵。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>中层往往是最先扛不住的</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/09/23/%E4%B8%AD%E5%B1%82%E5%BE%80%E5%BE%80%E6%98%AF%E6%9C%80%E5%85%88%E6%89%9B%E4%B8%8D%E4%BD%8F%E7%9A%84/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Sep 2025 18:16:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/09/23/%E4%B8%AD%E5%B1%82%E5%BE%80%E5%BE%80%E6%98%AF%E6%9C%80%E5%85%88%E6%89%9B%E4%B8%8D%E4%BD%8F%E7%9A%84/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;中层往往是最先扛不住的&#34;&gt;中层往往是最先扛不住的&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;职场里，大家常说&amp;quot;高层定战略，基层执行&amp;quot;，但真正被压力压到喘不过气的，其实往往是中层。因为战略是上面拍脑袋定的，执行是下面听命令做的，唯独中层要在夹缝中承压：既要向上负责，又要安抚下属，还得自己想办法把那些不切实际的目标硬生生落地。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我见过不少这样的场景。上面一个会议下来，KPI直接翻番，领导一句&amp;quot;这事儿你去搞定&amp;quot;，就算交代清楚了。下面的员工立刻炸锅：&amp;ldquo;这不合理啊，这么干要死人的。&amp;ldquo;大家的情绪和抵触全都砸到中层身上。而中层怎么办？只能一边笑着说&amp;quot;没问题&amp;rdquo;，一边暗暗琢磨怎么拆目标、怎么消化、怎么找借口缓冲。嘴里得圆，手里得撑，心里却越来越沉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;更残酷的是，中层往往没什么真正的权力。他们能决定的很少，但要背的责任极重。项目没完成，是中层的问题；团队有矛盾，也是中层的问题；领导不满意，首先骂的还是中层。说白了，他们就是那层&amp;quot;减震器&amp;rdquo;，所有的冲击力，最终都要从他们的身上过一遍。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;很多人觉得中层位置风光，其实一点也不轻松。基层至少还能抱怨，顶层还能拍板，唯独中层既不能甩锅，也不能逃避。你越是努力往上兜底，越是被看作理所当然。等有一天撑不住了，才发现自己成了最先倒下的那个人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以说，中层往往是最先扛不住的，不是因为他们能力不行，而是因为他们永远站在压力传导的正中心。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;那怎么办呢？我觉得有两方面。对中层个人来说，要学会分清&amp;quot;哪些是可以扛的，哪些必须向上反馈&amp;quot;。不是所有锅都得自己背，学会表达困难，才有机会争取资源。对组织来说，也该明白，如果中层频繁倒下，最终出问题的不是个人，而是整个传导链条。合理分解目标，给予授权和支持，才可能让压力被真正消化，而不是层层加码。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;换句话说，中层能不能扛住，不只是他们的个人修为，更是组织健康的晴雨表。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>研发管理到底在管什么？</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/09/21/%E7%A0%94%E5%8F%91%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%88%B0%E5%BA%95%E5%9C%A8%E7%AE%A1%E4%BB%80%E4%B9%88/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Sep 2025 19:59:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/09/21/%E7%A0%94%E5%8F%91%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%88%B0%E5%BA%95%E5%9C%A8%E7%AE%A1%E4%BB%80%E4%B9%88/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;研发管理到底在管什么&#34;&gt;研发管理到底在管什么？&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;做研发管理多年，我越来越清楚一件事：管理不是盯着任务催进度，也不是简单做个&amp;quot;传话筒&amp;quot;。真正的管理，是在上级压力、下属执行力、制度约束和人情温度之间不断找平衡。每天都会遇到这种拉扯：上级的要求突然变，团队有突发状况，制度框架死板，人情因素又复杂微妙。管理，就是在这些冲突里找到可执行的落点，让团队既高效，又有韧性。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;上级的调整，是最直接的压力源。记得有一次，原本两个月的项目被压缩成一个月完成。如果只是机械推动，几乎不可能完成。我先梳理了现状和风险，优化了流程和资源分配，再跟团队做了透明沟通。结果，虽然加班不可避免，但核心功能按时上线，团队也没有崩掉。这让我明白，管理不是单纯迎合，而是在制度和现实之间找到可行方案。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;下属执行力与人情的矛盾，也很常见。如果只是把压力传给下属，让他们去消化问题，团队很快就会疲惫。后来我尝试另一种方式：理解团队的状态，拆解任务，保留一定缓冲，同时适度关注心理感受。这样，团队即便面对突发事件，也能自我调节，效率和士气都不会掉链子。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;制度与现实的冲突，尤其考验管理者的智慧。研发总会遇到突发状况——系统宕机、接口改动、跨部门协调。如果死板遵循流程，项目被拖慢；完全随意，又容易乱成一团。我曾遇到跨部门接口突然改动的情况，通过调整排期、优化测试流程和文档更新，团队按期完成交付，同时学会了适应变化。这让我意识到，制度的价值在于支撑，而不是束缚。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人情与制度的权衡，是团队温度的体现。每个人性格和能力不同，如果只看任务，不管感受，团队很快会出现裂缝。管理的艺术，就是在坚持原则的同时，适度调整节奏，让纪律和温度共存，即便面对变动，团队也能保持稳定。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;把这四个维度放在一起，我才真正理解研发管理的本质：它不是控制每一个动作，而是在高压、变化和不确定中创造秩序，让团队找到节奏和力量。每一次与上级的沟通、对下属的协调，每一次制度和人情的微调，都是管理智慧的体现。好的管理，让团队在复杂环境里既有方向感，又有韧性，既能高效交付，又能保持生命力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最终，我发现，研发管理最重要的不是任务列表，也不是打卡式监督，而是感知团队、灵活调整、兼顾人性与制度，让团队在压力和变化中保持稳定和动力。每一次危机的应对，每一次决策的调整，都是让团队在高速运转中找到自己的节奏。做管理的人，常常不是在指挥，而是在为团队创造可行的空间和节奏。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
