<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>权力结构 on kingdeguo&#39;s blog</title>
    <link>https://www.kingdeguo.com/tags/%E6%9D%83%E5%8A%9B%E7%BB%93%E6%9E%84/</link>
    <description>Recent content in 权力结构 on kingdeguo&#39;s blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Mon, 27 Oct 2025 12:34:00 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://www.kingdeguo.com/tags/%E6%9D%83%E5%8A%9B%E7%BB%93%E6%9E%84/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>黑话是一种话语体系</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/10/27/%E9%BB%91%E8%AF%9D%E6%98%AF%E4%B8%80%E7%A7%8D%E8%AF%9D%E8%AF%AD%E4%BD%93%E7%B3%BB/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Oct 2025 12:34:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/10/27/%E9%BB%91%E8%AF%9D%E6%98%AF%E4%B8%80%E7%A7%8D%E8%AF%9D%E8%AF%AD%E4%BD%93%E7%B3%BB/</guid>
      <description>&lt;p&gt;有时候我会想，一个组织里最先改变人的，从来不是规章制度，而是语言本身。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;刚进新团队时，你会发现周围的人说的话里，总有一些词听得懂大概意思，却不完全明白它真正指向什么。于是你开始学着用这些词，模仿语气、模仿节奏，慢慢在会议里也能自然说出来。那一刻你会觉得自己融入了，但实际上，你已经开始被这个话语体系塑造了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;黑话并不仅仅是沟通工具，它是一种权力的体现：谁掌握了语言，谁就掌握了定义权。你能听懂，是因为你靠近中心；听不懂，就意味着你还在门外。这种体会一开始很微妙，你可能只觉察到轻微的不自在，但久而久之，它会让你时刻在意自己说的话是否&amp;quot;合格&amp;quot;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;对新人来说，这种感受尤为明显。你学会了说&amp;quot;形成抓手&amp;quot;&amp;ldquo;闭环执行&amp;quot;&amp;ldquo;自驱一点&amp;rdquo;，它们表面上像合作、像共识，但实际上隐藏着指令和期望。你努力表现专业，却很少意识到，自己在学习语言的同时，也在被语言控制。黑话让你看似参与决策，其实你早已在遵循既定的权力结构。它的表层是交流，深层是控制；理解语言的界限，也就是理解权力的边界。有时候我会停下来想：当我学会说了这些词，我真的自由了吗？还是在悄悄把自己套进别人的逻辑里？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有意思的是，说黑话的人多数并非有意操控。他们只是遵循规则，保持安全感。在一个体系里，不说标准语言容易显得&amp;quot;不专业&amp;rdquo;，而说人话可能被误解或被忽略。于是大家自觉或不自觉地被体系裹挟，久而久之，思维也随之同化。语言本应是思考的工具，但当黑话成为通行标准，它同时也在界定谁可以发声、谁的声音会被放大。掌握语言的人掌握话语权，而被动学习的人，很难在关键时刻改变叙事。每次想到这一点，我都会有点心惊，原来自己每说一句话，都可能在不知不觉中把自己绑进一个隐形的网络。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;黑话的起点通常是有意义的。像&amp;quot;增长&amp;quot;&amp;ldquo;复盘&amp;quot;&amp;ldquo;心智&amp;quot;这些词，最初是为了效率、精准和创新而生，但当它们被制度化、被反复包装，就从思考工具变成了思维替代品。使用这些词的人，看似高效，其实在重复既定模式；不使用的人，则可能被排除在权力网络之外。语言和权力交织在一起，构成了组织内部的隐性结构。每次我意识到这点，总会忍不住停顿一下，深吸一口气，想明白自己下一步该怎么走。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;理解黑话，也就是理解组织运作的逻辑。语言看似简单，实际上是一种控制和界定手段。新人融入环境的故事告诉我们，掌握黑话不仅是沟通能力的问题，更关乎在组织中能否获得话语权。真正的洞察，不在于说多少流行词，而在于看清语言背后的结构与边界，以及你在其中的位置。黑话并不可怕，它只是现代组织权力结构的一面镜子。看到它，意味着你能更清楚地知道自己该如何走，而不是被动地跟随。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
