<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>大模型 on kingdeguo&#39;s blog</title>
    <link>https://www.kingdeguo.com/tags/%E5%A4%A7%E6%A8%A1%E5%9E%8B/</link>
    <description>Recent content in 大模型 on kingdeguo&#39;s blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sat, 29 Nov 2025 19:09:00 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://www.kingdeguo.com/tags/%E5%A4%A7%E6%A8%A1%E5%9E%8B/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>追求高效，但目标何在？（七）大模型能否带我们穿越周期</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/11/29/%E8%BF%BD%E6%B1%82%E9%AB%98%E6%95%88%E4%BD%86%E7%9B%AE%E6%A0%87%E4%BD%95%E5%9C%A8%E4%B8%83%E5%A4%A7%E6%A8%A1%E5%9E%8B%E8%83%BD%E5%90%A6%E5%B8%A6%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%A9%BF%E8%B6%8A%E5%91%A8%E6%9C%9F/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Nov 2025 19:09:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/11/29/%E8%BF%BD%E6%B1%82%E9%AB%98%E6%95%88%E4%BD%86%E7%9B%AE%E6%A0%87%E4%BD%95%E5%9C%A8%E4%B8%83%E5%A4%A7%E6%A8%A1%E5%9E%8B%E8%83%BD%E5%90%A6%E5%B8%A6%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%A9%BF%E8%B6%8A%E5%91%A8%E6%9C%9F/</guid>
      <description>&lt;p&gt;回顾这个系列的旅程，我们从工业时代僵化的组织，到信息时代个体焦虑，再到资本透镜下的目标漂移，一路探索&amp;quot;效率&amp;quot;的终极意义。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而今，我们正站在大模型和生成式人工智能的历史节点上。这不仅是一场技术升级，更是一场触及文明底层的范式转移，它迫使我们重新审视价值、组织乃至人性的本质。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;此前，我们讨论效率和目标时，都基于一个核心假设：人类智能是稀缺的、最关键的资源。因此，组织的首要任务，是如何对这份稀缺进行最优配置。然而，大模型的出现，正深刻挑战这一假设。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在基础认知任务上，大模型使&amp;quot;智能&amp;quot;出现潜在过剩。这不仅是对体力或计算力的延伸，更是一个&amp;quot;语义理解与生成的通用接口&amp;quot;，如同意识的扩展器。它让高质量内容生成、代码编写、策略分析的成本骤降，从而改变了价值创造的稀缺性——真正的稀缺不再是执行，而是&amp;quot;提出正确问题、进行批判性判断、赋予工作深层意义的能力&amp;quot;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这意味着，组织的目标如果仍停留在&amp;quot;高效完成既定任务&amp;quot;，将失去价值基础。它必须转向定义那些值得用强大AI去解决的、全新的根本性问题。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;生产力的这种革命，也将催生组织形态的深刻演进。科斯的交易成本理论指出，企业存在是为了降低市场交易成本。大模型和协同技术的赋能，使个体寻找合作伙伴、管理项目的成本大幅下降，从而动摇了传统公司作为核心经济单元的地位。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;未来的图景可能是&amp;quot;一人经济体&amp;quot;的崛起：高度专业化的个体借助AI处理绝大部分执行工作，将精力集中在创新与战略连接上。面对复杂任务，这些个体可通过智能合约临时组合成去中心化自治组织（DAO）。组织的核心职能，从&amp;quot;管理与控制&amp;quot;转向&amp;quot;吸引与协调&amp;quot;，目标从命令变为凝聚共识的底层协议。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;伴随组织形态的变化，用户对价值的审判标准也将发生升级。在供给极度丰饶的时代，价值衡量从&amp;quot;功能是否满足&amp;quot;跃升为&amp;quot;体验是否共鸣与赋予意义&amp;quot;。大模型不仅实现超大规模个性化，更让&amp;quot;共创式&amp;quot;关系成为可能：教育、医疗、娱乐等体验，未来都可能根据个体反馈动态生成，用户成为体验的共同设计者。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;因此，企业目标需要从&amp;quot;占领用户心智&amp;quot;转向&amp;quot;与用户共同进化&amp;quot;。价值不再是静态产品，而是在持续深度互动中涌现的成果。组织的目标必须成为一个动态罗盘，而非固定终点。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在此背景下，掌舵者的角色必然发生根本蜕变。领导者需要从&amp;quot;指挥官&amp;quot;转向&amp;quot;系统架构师&amp;quot;和&amp;quot;意义守护者&amp;quot;。他们的首要任务，是在效率至上的诱惑下，明确并守护不可优化的人类核心价值，如隐私、公平、同情心与美感，并将其设定为AI行动的伦理边界。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;同时，他们必须构建激发创新的场域——不是僵化流程，而是培育规则、激励机制和文化土壤，让非线性探索和直觉驱动的试错成为可能。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最终，大模型技术将效率推向前所未有的高度，也将我们置于文明的十字路口。一条路径是&amp;quot;循环加速&amp;quot;，在效率中陷入物质丰富下的精神内卷；另一条路径是&amp;quot;价值跃迁&amp;quot;，利用生产力飞跃，将集体智慧投向攻克疾病、探索宇宙、理解意识、创造艺术、消解不平等等人类文明高度的问题。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;大模型本身没有预设答案，它像一面镜子，反映出文明的集体意志。它向社会提出终极问题：当技术不再是主要限制时，我们共同追求的目标究竟为何？这场技术革命最终考验的，不仅是企业战略，更是人类文明对未来的想象力和抉择能力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;效率不再只是手段，它成为检验目标深度与价值方向的放大镜。唯有明确&amp;quot;为什么&amp;quot;，才能让&amp;quot;如何高效&amp;quot;真正服务于人类的长远愿景。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>用户为结果付费，而不是为过程付费</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/10/30/%E7%94%A8%E6%88%B7%E4%B8%BA%E7%BB%93%E6%9E%9C%E4%BB%98%E8%B4%B9%E8%80%8C%E4%B8%8D%E6%98%AF%E4%B8%BA%E8%BF%87%E7%A8%8B%E4%BB%98%E8%B4%B9/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Oct 2025 12:50:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/10/30/%E7%94%A8%E6%88%B7%E4%B8%BA%E7%BB%93%E6%9E%9C%E4%BB%98%E8%B4%B9%E8%80%8C%E4%B8%8D%E6%98%AF%E4%B8%BA%E8%BF%87%E7%A8%8B%E4%BB%98%E8%B4%B9/</guid>
      <description>&lt;p&gt;前段时间我在想，付费模式的真正精髓是什么？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一句话：只需要付费。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这五个字，是现代商业中最优雅的承诺。它意味着——用户付完钱，其他一切都不用操心。无需等待、无需学习、无需重复试错。结果自然出现，价值被直接兑现。用户真正购买的，是确定的结果，而不是复杂的过程。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;回想很多行业的演变，本质上都是从&amp;quot;按过程收费&amp;quot;走向&amp;quot;按结果收费&amp;quot;。装修不再按天计费，而是按交付标准；咨询不再算小时，而是按成效定价；软件订阅也一样——你买的不是代码，而是让问题被解决的能力。过程可以复杂，但用户希望它被隐藏。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;换句话说，最好的服务，是让用户感受不到服务的存在。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这也是为什么我对大模型的按调用、按 token 计费模式一直保留意见。调用次数、token 消耗，并不能代表结果的价值。模型输出的不确定性太高——你可能需要多轮试错、不断提示、反复验证，才能得到一个&amp;quot;可用&amp;quot;的答案。那种体验更像是在&amp;quot;为不确定性买单&amp;quot;。用户最终不是在为智能付费，而是在为混乱埋单。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;真正持久的商业逻辑，不是计费方式的复杂化，而是结果的标准化。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;标准化的本质，是把过程的波动压缩成可交付的确定性：固定质量、可复用模板、稳定输出。对大模型产品来说，这意味着——不卖 API，而卖结果。不卖推理能力，而卖可直接使用的&amp;quot;成果&amp;quot;：一份写好的文案、一段合格的代码、一套可上线的方案。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;标准化，让&amp;quot;只需要付费&amp;quot;变得可能。用户不该被迫理解 token、调用数、提示工程这些中间环节。理想的产品形态，是用户只需付钱，就能获得&amp;quot;已解决的问题&amp;quot;。从付费到结果，路径越短，体验越高级；干扰越少，商业模式越稳固。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;也许，好的产品就该像水——你不必知道它的流向，只要打开水龙头，它自然会流出来。用户要的不是控制权，而是确定性；不是过程的参与，而是结果的安心。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>大模型盈利模式更像传统制造业</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/10/19/%E5%A4%A7%E6%A8%A1%E5%9E%8B%E7%9B%88%E5%88%A9%E6%A8%A1%E5%BC%8F%E6%9B%B4%E5%83%8F%E4%BC%A0%E7%BB%9F%E5%88%B6%E9%80%A0%E4%B8%9A/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Oct 2025 14:16:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/10/19/%E5%A4%A7%E6%A8%A1%E5%9E%8B%E7%9B%88%E5%88%A9%E6%A8%A1%E5%BC%8F%E6%9B%B4%E5%83%8F%E4%BC%A0%E7%BB%9F%E5%88%B6%E9%80%A0%E4%B8%9A/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;大模型盈利模式更像传统制造业&#34;&gt;大模型盈利模式更像传统制造业&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;最近跟几位从事AI的朋友聊，他们都笑着说：&amp;ldquo;你以为我们是在做互联网生意，其实更像在开工厂。&amp;rdquo;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一开始我没太在意，还以为他们在夸张。但细想下来，确实如此。大模型的投入、运作和盈利逻辑，跟传统制造业比起来，惊人地像。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我们先说投入。大模型不是你上线一个App就能吸引用户那种轻松。无论是搭建算力集群、整理海量训练数据，还是调度工程师团队，每一步都重资产、重成本、重周期。训练一次大型模型，几百万甚至上千万的算力账单就摆在你面前。互联网模式强调零边际成本——用户越多，成本越摊越薄；大模型却是边际递增——用户越多，推理成本越高。你今天多一个请求，就等于多烧一次电、多占一次算力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;然后是运营。你以为上线了模型就能坐等流量？不不不，每一次迭代、每一次优化，都像工业生产中的工艺改进。数据清洗像原料加工，模型训练像流水线操作，推理优化像生产线调度。这些听起来枯燥，但决定了公司能不能挣钱。算法创新重要，但稳定、低耗、高产才是护城河。互联网模式讲故事、抓眼球，大模型讲效率和工艺。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;还有盈利方式。互联网靠流量、广告、长尾效应和网络效应，很多时候是虚拟的规模奇迹。大模型不同，它靠算力、靠数据、靠工程体系的积累。你做得再聪明，如果工业流程没打通，盈利就像沙子在手里漏掉。这也是为什么大模型行业里，有些公司看起来技术领先，但盈利能力却一直不稳。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;真正的拐点，是从&amp;quot;造模型&amp;quot;到&amp;quot;造体系&amp;quot;。当模型不再是单次训练的精密机器，而是可持续生产、可复用、可扩展的系统时，边际成本才可能被控制，规模效应才开始显现。这时，大模型公司才真正像制造业，不靠故事挣钱，而靠效率和流程赢利。算法、数据、算力、工程团队，都像零件和工序，缺一不可。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以说，大模型不是互联网的延续，它更像工业文明的下一章。表面上是智能革命，实质上是制造升级。喜欢讲投资故事的容易兴奋，但真正挣钱的，永远是那些懂得&amp;quot;把工业流程跑通&amp;quot;的人。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>大模型到底改变了什么？</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/10/01/%E5%A4%A7%E6%A8%A1%E5%9E%8B%E5%88%B0%E5%BA%95%E6%94%B9%E5%8F%98%E4%BA%86%E4%BB%80%E4%B9%88/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Oct 2025 17:10:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/10/01/%E5%A4%A7%E6%A8%A1%E5%9E%8B%E5%88%B0%E5%BA%95%E6%94%B9%E5%8F%98%E4%BA%86%E4%BB%80%E4%B9%88/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;大模型到底改变了什么&#34;&gt;大模型到底改变了什么？&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;最近我常常在想一个问题：大模型到底改变了什么？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有时候，我觉得它带来的冲击比表面看到的还要大。以前我们做事，总有一种&amp;quot;节奏感&amp;quot;。比如一个方案要几天准备，一个流程要几周走完，一个文档要一个人慢慢写。时间和空间像是一种自然约束，每个人都被它框住。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;可大模型出现后，很多节奏突然被打乱了。它能在几分钟里生成一份初稿，能同时处理多个任务，能让原本需要排队、等待、反复确认的事情瞬间推进。以前那种&amp;quot;必须花时间消耗&amp;quot;的逻辑，好像被改写了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这让我想起一句话：尼采说&amp;quot;上帝死了&amp;quot;，意味着旧的秩序崩塌，人必须重新面对世界。而大模型的出现，也像是在提醒我们：很多旧的秩序被抹平了，我们得重新去思考。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在工作里，我已经真切感受到这种变化。过去，一个项目提案要靠几个人反复讨论、磨合、再定稿；现在，我自己先丢给模型跑一版资料，立刻就能拿到一个方向，再带着成果和大家讨论，节奏完全不同了。过去，写一封正式的邮件要反复斟酌用词；现在，模型能帮我先列一个框架，我只需要根据场景润色。那种&amp;quot;节奏感&amp;quot;，真的被重构了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我有时候甚至会有点震惊：原本我们以为不可替代的流程、不可压缩的时间，现在突然都变得松动了。这让我不得不重新思考：如果效率不再是瓶颈，那我们该怎么定义自己的价值？如果机器能并行处理一切&amp;quot;可量化&amp;quot;的工作，那我们作为人，还能贡献什么？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这些问题我现在还没有答案。但我能确定的是，大模型不是在帮我们省点时间这么简单，而是把我们对&amp;quot;时间、空间和工作节奏&amp;quot;的理解彻底翻了一遍。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;它让我意识到，我们已经站在一个新的门槛上。很多事情，需要我们重新去看，重新去理解。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>专注与心流</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/09/25/%E4%B8%93%E6%B3%A8%E4%B8%8E%E5%BF%83%E6%B5%81/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Sep 2025 22:46:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/09/25/%E4%B8%93%E6%B3%A8%E4%B8%8E%E5%BF%83%E6%B5%81/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;专注与心流&#34;&gt;专注与心流&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;之前，我了解过&amp;quot;心流&amp;quot;这个概念——一种完全沉浸在某件事上的状态，让人感到时间流动不同，思路异常清晰，同时伴随一种愉悦感和自我价值的体验。最初，我以为心流只是写代码、做设计时才会出现的特殊状态，但慢慢发现，它可以存在于任何需要专注的场景：读书、写笔记、整理资料，甚至规划一天的工作。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我自己也尝试过各种方法去&amp;quot;触发&amp;quot;心流。有时候只是一杯咖啡，一种简单的仪式感，让我稍微调整状态，开始专注。奇妙的是，这种微小的动作并不是关键本身，而是它帮我明确了&amp;quot;现在是进入专注的时刻&amp;quot;。一旦专注起来，时间感变得灵活，思路变得清晰，完成任务的过程本身也变成了一种愉悦的体验，好像在实现自己价值的同时，也在享受这个过程。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最近大模型特别火，大家在网上讨论时，我注意到一个现象：有的人说使用 AI 之后，反而更难进入心流。原因很直观——工具越便利，决策和执行的节奏被打断的可能性就越高。当每一步都可以快速得到答案，你会不自觉地分散注意力，失去了那种全身心投入的深度体验。我自己也尝试在工作中观察这个现象：在查资料、生成文本或者做思维整理时，如果过度依赖工具，脑子总是跳来跳去，很难进入长时间的专注状态。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这让我开始思考：心流并不是为了效率而效率，它是一种对自己思维的掌控感，是一种参与感。大模型的存在并不矛盾，只是提醒我们在使用工具时，需要给自己留一些&amp;quot;独自探索&amp;quot;的空间，让思考和操作的节奏可控。当你清楚哪些事情需要靠自己深入思考，哪些可以借助工具完成，就能更容易进入心流，同时保持愉悦感。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;慢慢发现，心流其实并不神秘。每一次全身心投入，无论是写笔记、阅读，还是整理思路，都是在和自己对话。你会感觉时间流动得不一样，思路也异常清晰。关键是，当你意识到这一点，你就会自然而然地去安排自己的工作和学习，让心流不只是偶尔的灵光，而是一种可以持续的专注状态。它不是任务，而是自己享受思考和创作的方式。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>复盘与思维链</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/09/20/%E5%A4%8D%E7%9B%98%E4%B8%8E%E6%80%9D%E7%BB%B4%E9%93%BE/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Sep 2025 23:12:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/09/20/%E5%A4%8D%E7%9B%98%E4%B8%8E%E6%80%9D%E7%BB%B4%E9%93%BE/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;复盘与思维链&#34;&gt;复盘与思维链&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;最近我一直在思考一个问题：复盘到底值不值得花时间去做？很多人只在失败后才复盘，甚至觉得这也勉强。但慢慢地，我发现，无论成功还是失败，复盘都是在为自己搭建一条思维链。简单说，复盘不仅是回顾过去，更是梳理逻辑、理清因果，让下一步行动更从容的方式。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;复盘之所以重要，是因为我们的决策和行为总是在复杂环境中进行的。环境变化快、信息碎片多，单靠直觉和经验，很容易重复错误，或者错失机会。如果能把每一次决策、每个行动节点都理顺，就能把零散的经验串联成一条清晰的逻辑链，让自己慢慢学会在复杂中找到路径。这不仅是能力的积累，更是一种思维方式的训练。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最近我看到不少人尝试用大模型辅助复盘，这让我觉得很有意思。比如在写方案、做数据分析或设计流程时，通过模型模拟不同场景、预测可能结果，你可以更直观地看到决策的潜在影响。这其实是在用环境模拟，把复盘从单纯回顾变成了&amp;quot;预演&amp;quot;，让思维链更完整。正如雷军所说，成功的经验也需要总结，否则只会随着时间消散。把复盘和思维链结合，无论成功还是失败的案例，都能成为下一次行动的参考。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在实际操作中，我慢慢形成了自己的方法：先梳理事件全貌，写下每个关键决策和背后的理由；再分析结果和影响，把关键因果关系画出来；最后思考，如果再遇到类似情况，有哪些选择和优化空间。每一次复盘，都会在脑海里生成一条思维链，让经验变得可触可用。久而久之，当面对新问题时，你不再完全依赖直觉，而是有一条逻辑可以参考，内心也多了一份从容和主动。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;慢慢地，我意识到，复盘不仅是回顾过去的工具，更是一种与自己对话的方式。它让零散的经验理成链条，让每一次行动都有迹可循，每一次尝试都在为未来积累能量。复盘与思维链，是在复杂环境中为自己画出的&amp;quot;心中地图&amp;quot;，让你在面对不确定时，依然能找到方向，感受到掌控感和自由感。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>员工的 AI 与领导的 AI</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/09/19/%E5%91%98%E5%B7%A5%E7%9A%84-ai-%E4%B8%8E%E9%A2%86%E5%AF%BC%E7%9A%84-ai/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Sep 2025 19:24:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/09/19/%E5%91%98%E5%B7%A5%E7%9A%84-ai-%E4%B8%8E%E9%A2%86%E5%AF%BC%E7%9A%84-ai/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;员工的-ai-与领导的-ai&#34;&gt;员工的 AI 与领导的 AI&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;最近朋友聊起他们团队的情况，讲到 AI 的使用方式，我突然有了新的认知——员工用 AI 和领导用 AI，其实完全不是一回事。员工使用 AI，通常是为了提升个人效率——写文章、写代码、整理资料，它像一把放大镜，让每一项工作更精准、更高效。而领导使用 AI，则更多牵涉组织决策和团队管理，影响更深，也更复杂。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;朋友描述的一个场景让我印象深刻：领导用 AI 生成了一整套项目方案，直接交给团队执行。表面上看似高效，但团队发现很多内容与实际情况脱节，不得不花额外时间拆解和调整。这让我思考，传统管理方式与 AI 的结合并非天然顺畅。过去的管理强调计划、流程和层级，而 AI 的介入放大了决策的速度，也放大了偏差。当领导依赖 AI 生成指令，却忽略了团队实际执行能力时，组织就可能陷入&amp;quot;表面高效、实则低效&amp;quot;的怪圈。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;员工 AI 与领导 AI 的差异，也折射出组织运作的核心逻辑。员工 AI 是效率的放大器，让个体工作更精准、可控；领导 AI 则是决策的放大器，它放大的是组织的节奏和方向。如果没有对协作模式、沟通机制和执行能力的深入理解，领导 AI 产生的方案往往难以落地。由此可见，新技术的价值不能脱离组织和协作体系，否则效率提升可能只是表面现象。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;理性看待 AI 的使用显得尤为重要。员工的 AI 应该作为辅助工具，让个体能力得到放大；领导的 AI 应作为决策参考，让组织节奏更稳健。同时，组织需要在传统管理基础上重构协作方式：明确职责边界、保持沟通畅通、调整反馈机制。只有这样，AI 的加持才能真正转化为团队整体价值。AI 不应成为形式化的指标或考核手段，而应成为增强智慧、支持决策和优化协作的工具。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最终，我的思考回到一个核心点：员工的 AI 与领导的 AI 虽然不同，但如果能在组织和协作逻辑下有机结合，就能让效率和弹性同时存在，让团队在快速变化中保持方向感和韧性。正如朋友所说的那些具体场景，如果领导和团队都能理解 AI 的边界和价值，技术带来的改变才会真正扎根，而不是浮在表面。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>技能进步了，还是技巧进步了</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/09/12/%E6%8A%80%E8%83%BD%E8%BF%9B%E6%AD%A5%E4%BA%86%E8%BF%98%E6%98%AF%E6%8A%80%E5%B7%A7%E8%BF%9B%E6%AD%A5%E4%BA%86/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Sep 2025 20:22:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/09/12/%E6%8A%80%E8%83%BD%E8%BF%9B%E6%AD%A5%E4%BA%86%E8%BF%98%E6%98%AF%E6%8A%80%E5%B7%A7%E8%BF%9B%E6%AD%A5%E4%BA%86/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;技能进步了还是技巧进步了&#34;&gt;技能进步了，还是技巧进步了&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;九月，翻开年初的清单。那些被划掉的条目，看上去很干脆，可心里还是忍不住打个问号：这算进步吗？还是只是靠一些小聪明，把任务勉强敷衍过去？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;很多时候都清楚，优化没有尽头。可是在路上，总会遇到诱人的捷径，deadline逼着人低头，ROI的计算让人动摇。一旦顺从，这些捷径就变成了短暂的安慰，换一个场景立刻失效。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;真正的进步，大概不是清单上多了几道划痕，而是自己心里多了一些沉淀。比如遇到类似的问题时，能想起上一次踩过的坑，能把过去的经验拿出来复用。就像一个循环：计划、执行、检查、行动。每一次走完，都能留下新的参照点，让下一次走路的时候，方向更清晰，脚步也更稳。这样的积累，才是真正往前迈出的一步。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而那些只会&amp;quot;粉饰数字&amp;quot;的小技巧，看着热闹，其实空心。换一个目标就原形毕露。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;今年大模型火得很厉害，几乎所有人都在谈论它。可它最终会走向哪里，现在没有人能说得准。也许是彻底的改变，也许只是昙花一现。能做的，或许就是保持一点怀疑，把注意力放在那些不会轻易过时的东西上：逻辑、原理、思维方式。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;三个月，不算长，但也够用。清单会慢慢消失，勾掉的痕迹也会淡掉，可那些真正留下来的能力，会在下一个循环里继续发挥作用。清单可以划掉，可路还在前面。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>面向 scaling 编程</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/09/05/%E9%9D%A2%E5%90%91-scaling-%E7%BC%96%E7%A8%8B/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Sep 2025 22:27:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/09/05/%E9%9D%A2%E5%90%91-scaling-%E7%BC%96%E7%A8%8B/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;面向-scaling-编程&#34;&gt;面向 scaling 编程&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;最近脑子里一直在盘旋着一个观点，所有的设计模式归根结底都是面向scaling编程。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最近观察大模型的发展，我深刻意识到一个规律：系统的真正能力往往来源于 scaling，而不仅仅是局部优化。大模型通过算力、参数和数据的持续扩展，才能涌现出复杂的能力和行为。这让我重新审视软件工程和业务研发中的那些&amp;quot;可扩展、可维护、解耦、复用&amp;quot;等目标——表面上看似不同的追求，归根结底都是为系统在规模和复杂度增长时仍能稳定演进而设计。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;软件从来不是静态的，它会随着业务扩张而膨胀。单机架构到分布式，再到微服务拆分，每一次演进都是在应对规模增长带来的压力；模块化、接口抽象、数据治理、领域建模，则是为团队扩张和业务多线发展预留空间。即便是业务研发流程、需求评审、协作规范，也都是为 scaling 做准备，保证系统和团队在复杂度上升时不至于失控。大模型给我的启发是：当增长到一定阈值后，原本看似微小的设计选择，都会被放大，系统的可演化能力才是真正的核心竞争力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;接受了这个观点后，我在日常研发中思考问题的方式也发生了变化。过去我更关注眼前需求和局部优雅，而现在我会先问：如果用户量或功能点增长十倍，代码还能撑住吗？接口和模块的边界设计是否足够稳健？即便是一个小功能，我也会优先考虑它在未来扩展中的弹性。这并非过度设计，而是让系统在初期就为 scaling 留下余地，让代码不仅解决今天的问题，也能支撑明天的增长。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
