<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>团队建设 on kingdeguo&#39;s blog</title>
    <link>https://www.kingdeguo.com/tags/%E5%9B%A2%E9%98%9F%E5%BB%BA%E8%AE%BE/</link>
    <description>Recent content in 团队建设 on kingdeguo&#39;s blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Mon, 01 Dec 2025 19:56:00 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://www.kingdeguo.com/tags/%E5%9B%A2%E9%98%9F%E5%BB%BA%E8%AE%BE/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>借事修人</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/12/01/%E5%80%9F%E4%BA%8B%E4%BF%AE%E4%BA%BA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Dec 2025 19:56:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/12/01/%E5%80%9F%E4%BA%8B%E4%BF%AE%E4%BA%BA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;在管理工作中，我越来越意识到，单纯追求事务性结果，往往会让团队陷入短期化操作。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;真正能够塑造组织能力和个人成长的，是把每一件事都当作锻炼的机会——我把它称作&amp;quot;借事修人&amp;quot;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这不是一句空洞口号，而是一种有实际操作价值的管理哲学：通过具体事务锤炼人的能力，让组织在日常工作中自然成长。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;王阳明曾说：&amp;ldquo;人须在事上磨，方能立得住。&amp;ldquo;意思是人的知识、意志和品格，必须在真实的事务中经受考验，才能真正成长。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;阿里巴巴提出的&amp;quot;借假修真&amp;rdquo;，将这个哲学延伸到组织管理中：项目、业务目标是有形的&amp;quot;假&amp;rdquo;，而在完成过程中锤炼出来的团队协作力、问题解决能力和心性成长，则是无形的&amp;quot;真&amp;quot;。管理者的任务，就是把&amp;quot;假事&amp;quot;设计成修炼的舞台。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;回到实践中，我发现&amp;quot;借事修人&amp;quot;的精髓在于三个维度：人、事、场。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人，是参与者，他们的能力、潜力和意愿决定了成长的空间；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;事，是具体的任务或项目，它需要足够的挑战性，让人在解决过程中学到技能、经验和方法；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;场，是环境，是心理氛围、组织文化和管理方式。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一个开放、赋能、适度压力的场，能够催化任务完成，同时放大个人成长。缺了任何一环，这个理念就难以落地。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;例如阿里巴巴的双十一，就是典型的&amp;quot;借事修人&amp;quot;场景。每年购物节不仅是业务高峰，更是人才实战训练场：技术、运营、客服各条战线的人都在极限压力下完成任务，同时快速锤炼问题解决能力和协作能力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;类似地，阿里在推动新业务时，也会让有潜力的人承担关键角色，比如童文红带领创建菜鸟网络，这不是简单派任务，而是在真实挑战中磨炼领导力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在实际管理中，我更倾向于把&amp;quot;借事修人&amp;quot;落到具体行为上：管理者要知道如何&amp;quot;找对人、培养人、养成人&amp;quot;。新人可以&amp;quot;做老事&amp;quot;，在稳定业务中积累基础技能和信心；骨干员工可以&amp;quot;做新事&amp;quot;，在挑战中激发潜能。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;重要的是给予适度的试错空间，不包办、不替代，让员工在过程中经历问题、解决问题，才能真正成长。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;容错并不是放任，而是有计划地让人成长，同时提供必要的支持。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;个人层面也同样适用。工作不只是完成任务，也不只是时间和金钱的交换，每一次挑战都是训练自己能力的机会。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我自己在日常管理中，往往会提醒团队：主动承担那些看似复杂或压力大的任务，这正是锻炼视野、锤炼心性的最佳途径。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;久而久之，个人的专业能力、判断力和协作力都会在不断实践中积累。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当然，实践&amp;quot;借事修人&amp;quot;也有陷阱。首先要避免把它变成单纯的压榨，给予挑战的同时必须提供支持。也要考虑个体差异，不是谁都适合同一件事。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最后，一定要重视任务的设计和复盘：没有清晰目标、过程辅导和事后反思，再有挑战的任务也只能是普通的工作，而不是成长的载体。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;总结来看，&amp;ldquo;借事修人&amp;quot;的核心在于转换管理视角：不再只关注事务结果，而是关注通过事务培养人的能力和团队协作力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;管理者的使命，是设计事务、观察成长、提供支持，让每一件事都成为锤炼人的舞台。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;对于个人而言，每一次挑战都是自我提升的契机。只要在实践中不断尝试、反思和改进，&amp;ldquo;借事修人&amp;quot;就会成为组织和个人持续进化的内在动力。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>饭桌的本质是链接</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/11/08/%E9%A5%AD%E6%A1%8C%E7%9A%84%E6%9C%AC%E8%B4%A8%E6%98%AF%E9%93%BE%E6%8E%A5/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Nov 2025 21:08:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/11/08/%E9%A5%AD%E6%A1%8C%E7%9A%84%E6%9C%AC%E8%B4%A8%E6%98%AF%E9%93%BE%E6%8E%A5/</guid>
      <description>&lt;p&gt;今天周末，参加了一场老同学聚会。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;大家围坐在桌旁，打趣、问家里、聊工作。菜不算特别好，话也没多，但吃完饭，我心里却意外踏实。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;大概是那种&amp;quot;被看见&amp;quot;的感觉。不是谁说了大道理，也不是谁格外热情，而是&amp;quot;你还在这里，我也还在&amp;quot;的默契。饭桌让人暂时放下身份和防备，重新确认彼此存在。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这种感觉在职场和家庭里同样存在。团队聚餐、项目庆功、跨部门交流，形式不同，但本质相同：人在轻松空间里，自然显露真实状态。谁开玩笑最自然，谁专注倾听，谁会主动承担，谁选择沉默……这些微妙信号，比任何会议上的条理更真实。坐在那儿，你就能慢慢看懂关系的轮廓。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;饭桌不像会议，没有议程，也没有结论。它像缓冲带，让人放松，说点废话，吃点东西，情绪自然流动。平时难以说出口的话，在这种场域下反而容易说出来。不是刻意，而是氛围让一切顺其自然。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我越来越觉得，饭桌的意义不是吃，也不是聊，而是&amp;quot;链接&amp;quot;。不是功利性的关系建设，而是一种柔软、真实的连接。它让人重新被看见，也让关系被确认。饭桌不能直接解决问题，但它让你提前感知——谁值得信任，谁需要空间，谁可能在边缘。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不管是老同学、同事，还是家人，饭桌的核心不是菜，也不是话，而是那一刻我们都在场。坐下来，吃一口菜，听一句话，就已经在建立某种理解。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这种理解不会立刻显现成果，却会在未来悄悄起作用。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>真正的心理安全并非回避冲突</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/10/02/%E7%9C%9F%E6%AD%A3%E7%9A%84%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AE%89%E5%85%A8%E5%B9%B6%E9%9D%9E%E5%9B%9E%E9%81%BF%E5%86%B2%E7%AA%81/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Oct 2025 19:52:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/10/02/%E7%9C%9F%E6%AD%A3%E7%9A%84%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AE%89%E5%85%A8%E5%B9%B6%E9%9D%9E%E5%9B%9E%E9%81%BF%E5%86%B2%E7%AA%81/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;真正的心理安全并非回避冲突&#34;&gt;真正的心理安全并非回避冲突&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;很多团队容易把&amp;quot;心理安全&amp;quot;理解成&amp;quot;大家和气相处、从不争吵&amp;quot;。我曾经也以为，只要会议上大家都点头称是，团队就安全了。但事实告诉我，这种表面和谐的团队，往往隐藏着潜在风险。真正的心理安全，并不是让冲突消失，而是让成员能够在不担心被排斥或羞辱的情况下，提出不同意见。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;心理安全的核心在于：你可以说&amp;quot;我觉得这里有问题&amp;quot;，而不用担心因此被孤立；你可以质疑方案的合理性，而不是攻击提出方案的人；你可以承认错误并从中学习；你可以看到不同的观点被鼓励，而不是被压制。心理安全让团队成员敢发声，而不仅仅维持表面的和谐。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我记得有一次团队讨论一个新功能的技术实现，大家最初都默默点头附和。我发现设计里有一个潜在性能瓶颈，但直接指出似乎会打破会议的&amp;quot;和谐气氛&amp;quot;。我先在私下和一位同事确认问题，随后在下一次会议上用数据展示可能的影响。慢慢地，团队成员开始主动补充自己的担忧。有人小声地说：&amp;ldquo;如果这样做，负载可能撑不住。&amp;ldquo;另一位也跟着说：&amp;ldquo;我觉得有必要再测一轮。&amp;ldquo;原本潜在的问题被提前发现并修正。那一刻，我感受到真正的心理安全：团队能坦诚表达不同意见，冲突变成了问题解决的动力，而不是压力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;员工不愿意表达异议，往往是因为担心风险：担心被否定、被边缘化，甚至害怕影响升职机会。作为领导者，我学会了用行动去化解这些心理负担。我会先示范自己的脆弱：承认我自己不确定或理解有偏差，让大家知道提出问题不是弱点。我们在讨论中约定简单规则——关注问题，不攻击个人，分清讨论和决策。每当有人勇敢提出异议，我都会公开认可，告诉团队：&amp;ldquo;你指出的问题救了我们整个项目。&amp;ldquo;慢慢地，团队开始主动指出问题，而不是把问题藏起来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;真正心理安全的团队并不意味着没有争论，而是争论能被管理和建设性使用。成员可以正面表达不同观点，问题得以尽早发现，决策更加稳健，团队效率和信任感也随之提升。而那些表面和谐、永远不争论的团队，看似安稳，实则暗流涌动：问题积压、设计缺陷无人提出，最终损失远大于一时的舒适。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;总结来说，心理安全不是让团队永远和谐，而是让冲突成为建设性的力量。看到团队成员在不同意见下仍能互相尊重，我才真正意识到：心理安全落地了，它让团队敢说、敢问、敢改，也让每个人都觉得自己的声音被重视。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>任人唯贤真的够吗？空降领导的真实困境</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/09/13/%E4%BB%BB%E4%BA%BA%E5%94%AF%E8%B4%A4%E7%9C%9F%E7%9A%84%E5%A4%9F%E5%90%97%E7%A9%BA%E9%99%8D%E9%A2%86%E5%AF%BC%E7%9A%84%E7%9C%9F%E5%AE%9E%E5%9B%B0%E5%A2%83/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Sep 2025 21:40:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/09/13/%E4%BB%BB%E4%BA%BA%E5%94%AF%E8%B4%A4%E7%9C%9F%E7%9A%84%E5%A4%9F%E5%90%97%E7%A9%BA%E9%99%8D%E9%A2%86%E5%AF%BC%E7%9A%84%E7%9C%9F%E5%AE%9E%E5%9B%B0%E5%A2%83/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;任人唯贤真的够吗空降领导的真实困境&#34;&gt;任人唯贤真的够吗？空降领导的真实困境&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;很多人都觉得，一个好领导只要做到知人善任，就能把团队带好。但真到了现实里，事情往往没这么简单。尤其是空降领导，第一天上任就会踩到一堆看不见的坑。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我看到过这样一个团队。原本在一位老领导手下运作得挺顺，但新领导空降而来，一切秩序都被打破了。团队里有几个关键人物：小李技术过硬，可他对管理和责任毫无兴趣；小王能力很强，但对新来的领导充满戒心，会议上敢当面质疑，私下还会影响别人；小张能力一般，却总怕承担风险，能躲就躲。新领导原本信心满满，觉得只要把人放到合适的位置，就能跑起来。但很快他就发现，现实远比纸面上的安排复杂。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;刚开始的时候，小王在团队会上就直接质疑他的决策，气氛当场就僵住了。其他人也受到影响，执行力肉眼可见地下降。与此同时，小李虽然技术很强，可他总是拖延挑刺，甚至用技术理由来推掉任务。新领导试着通过一对一沟通来摸清动机，也调整了任务分配，甚至专门设计了分阶段的挑战和反馈机制。但这些措施并没有立刻起作用，团队依然抗拒，项目不断延误，士气也低迷。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这个案例让我很有感触。任人唯贤当然重要，但它绝不是万能公式。光看能力，把人安排到合适的位置，只是管理的起点，而不是终点。权威还没建立、信任没有积累、心理抗拒和组织惯性没有化解，再完美的岗位匹配也发挥不出效果。管理更像是一场长期的平衡：要在权威和认同之间找到交点，要在能力和意愿之间不断调和。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最后，项目虽然完成了，但团队的氛围始终紧绷，几位核心成员甚至有了离开的念头。现实给出的答案是：知人善任不是一招制胜的钥匙，而是一条需要不断修正的路。对空降领导来说，这不仅是一场挑战，更是一场必修的磨炼。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
