<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>个人成长 on kingdeguo&#39;s blog</title>
    <link>https://www.kingdeguo.com/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%88%90%E9%95%BF/</link>
    <description>Recent content in 个人成长 on kingdeguo&#39;s blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Mon, 03 Nov 2025 21:28:00 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://www.kingdeguo.com/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%88%90%E9%95%BF/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>假设一切都是可以学习的</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/11/03/%E5%81%87%E8%AE%BE%E4%B8%80%E5%88%87%E9%83%BD%E6%98%AF%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E7%9A%84/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Nov 2025 21:28:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/11/03/%E5%81%87%E8%AE%BE%E4%B8%80%E5%88%87%E9%83%BD%E6%98%AF%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E7%9A%84/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;假设一切都是可以学习的&#34;&gt;假设一切都是可以学习的&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;我一直对&amp;quot;学习&amp;quot;这件事充满兴趣——不是因为它能带来多少知识，而是因为它像一扇门，能让人从&amp;quot;确定&amp;quot;走向&amp;quot;可能&amp;quot;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最近看到一句话——&amp;ldquo;假设一切都是可以学习的&amp;rdquo;。忽然眼前一亮。这个句子并不复杂，但是直觉上觉得它准确的表达了我近期的一些想法。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这句话表达了一种思维前提的重置。如果一切都可以学习，那么我们所谓的&amp;quot;天赋&amp;quot;&amp;ldquo;性格&amp;quot;&amp;ldquo;局限&amp;rdquo;，就都只是一个暂时的状态。换句话说，我们不是被困在自己的边界里，而是困在对边界的信念里。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;回头想想成长的过程，学校、家庭、社会，其实都在不断帮我们&amp;quot;划线&amp;rdquo;——你擅长文，不擅长理；你外向，你内向；你适合做事，不适合带人。起初我们觉得这些定义能让人更快找到方向，但它们的副作用也很明显：一旦你相信了自己&amp;quot;不是那种人&amp;quot;，你就会自动放弃去尝试。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而&amp;quot;假设一切都是可以学习的&amp;quot;，恰恰是在对抗这种放弃。它不是盲目的自信，而是一种更谦逊的信念：我现在不会，并不意味着我永远不会。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我想到十几岁时，老师说那是&amp;quot;三观形成&amp;quot;的关键时期。当时我也信，以为性格定型、价值观稳定是一种成熟。可这些年读得越多，经历越多，我反而越来越不确定——不是因为混乱，而是因为发现自己的思想真的在变化。阅读让我接触到一个个新的&amp;quot;假设世界&amp;quot;：有的在推翻旧结论，有的在重新定义&amp;quot;我是谁&amp;quot;。我意识到，也许我们一生都在更新那张关于自己的地图——从&amp;quot;我就是这样的人&amp;quot;，到&amp;quot;我也可以学着变成那样的人&amp;quot;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这种思维转变带来了意想不到的乐观。因为只要一切都能学习，失败就不再是结局，而是反馈；未知不再是威胁，而是邀请。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;现在，每当我面对新的领域或挑战时，我不再问&amp;quot;我能不能&amp;quot;，而是问&amp;quot;我能学吗？&amp;quot;。这两个问题之间的差别，就是从恐惧走向自由。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;假设一切都是可以学习的——这句话本身，就像是一扇通向乐观的门。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>花钱买时间的本质是买经验</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/10/31/%E8%8A%B1%E9%92%B1%E4%B9%B0%E6%97%B6%E9%97%B4%E7%9A%84%E6%9C%AC%E8%B4%A8%E6%98%AF%E4%B9%B0%E7%BB%8F%E9%AA%8C/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Oct 2025 13:34:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/10/31/%E8%8A%B1%E9%92%B1%E4%B9%B0%E6%97%B6%E9%97%B4%E7%9A%84%E6%9C%AC%E8%B4%A8%E6%98%AF%E4%B9%B0%E7%BB%8F%E9%AA%8C/</guid>
      <description>&lt;p&gt;前段时间听罗永浩跟影视飓风 TIM 的一期播客，TIM 说播客的本质是&amp;quot;偷取经历&amp;quot;（experience theft）——把嘉宾几十年的人生经验一次性&amp;quot;偷&amp;quot;给观众。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这句话让我想起自己很早以前的一个模糊念头：花钱买时间的本质，其实是买经验，而且往往连体验也一起打包。两件事被同一条线串着：时间、金钱、经验，只是同一根链子的不同刻度。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我对时间的理解，是从它的边界开始的。时间不是可以任意拉伸的橡皮筋，它有左端点，也有右端点。无论一天的二十四小时，还是一辈子的长度，都有限。金钱与时间是两种最原始的杠杆，人用金钱撬动时间的效率，经验则是那根杠杆的支点。正因为时间无法延长，我们才愿意花钱去买&amp;quot;折叠时间&amp;quot;的经验：雇人做事、付费请教、买课、听播客，都是在借别人的时间与智慧，把自己的经验边界往外推一格。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我在工作中体会过这种杠杆。刚开始做项目时，我习惯把所有细节自己啃一遍，确实能学到东西，但速度慢、盲区多。后来学着向有经验的人提问，他们一句话就能把我卡了好几天的结打开。那一刻我明白，自己不是偷懒，而是把别人的时间压缩进我的学习曲线。自己摸索是攒经验，请教别人是借经验——两者不是对立，而是互补。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这种认知也让我重新看待&amp;quot;组织效率&amp;quot;。一个团队的力量不是人头叠加，而是经验互借。当经验能在时间中流转、被吸收、再更新，它就变成可复利的杠杆。真正成长的组织，不是比谁更拼命，而是比谁更擅长复用经验、少走弯路。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我进而想到康德在《纯粹理性批判》里的说法：时间与空间不是从经验里总结出来的，而是我们感知世界的&amp;quot;先验形式&amp;quot;。换句话说，我们先天地用时间来整理经验，而不是从经验里抽象出时间。经验之所以对我们有用，正因为它必须在这套内置框架里被排序、被意识吸收。于是，&amp;ldquo;花钱买经验&amp;quot;其实是把别人已经用时间整理好的&amp;quot;感知路径&amp;quot;直接装进口袋，扩展我们自己理解世界的方式。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;与此同时，我也想到马斯克常提的&amp;quot;第一性原理&amp;rdquo;。他主张从最基本的事实出发，重新推导可能性。表面看，这是要跳出经验；其实经验反而让人避免在真空中重复试错。创新不是否定经验，而是让经验服从新的逻辑。只有储备了足够的经验，才有能力准确&amp;quot;回到第一性&amp;quot;，再重新出发。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以，花钱买时间，最终仍是一笔对经验的投资。它让我们在有限的生命里获得更高密度的理解、更多分叉的可能。那些看似被节省下来的时间，其实都被悄悄换成了别人用岁月熬出来的经验。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>生病感悟</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/10/26/%E7%94%9F%E7%97%85%E6%84%9F%E6%82%9F/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Oct 2025 11:03:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/10/26/%E7%94%9F%E7%97%85%E6%84%9F%E6%82%9F/</guid>
      <description>&lt;p&gt;以前生病，只是觉得不舒服，身体需要休息，脑子里几乎不会多想什么。那时候年轻，恢复快，也没意识到身体会告诉我什么。生病不过是生活中的一件小事，没那么多感慨。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但这次不同。发烧的早晨，我站在阳光下，看着自己的手臂，忽然有点陌生的感觉。皮肤的纹理、线条的松弛，还有光落在上面的方式，都让我意识到——身体真的在变。那一刻，不是害怕，也不是难过，只是一种静静的、被提醒的感受：时间在身上留下了痕迹。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;身体变老的感觉很微妙，没有大起大落，更多的是一种淡淡的察觉。它让我清楚地意识到，自己不再像年轻时那样，可以对身体理所当然，而它会以自己的节奏存在，无声地记录着时间。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>过去目的论</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/10/25/%E8%BF%87%E5%8E%BB%E7%9B%AE%E7%9A%84%E8%AE%BA/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Oct 2025 12:31:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/10/25/%E8%BF%87%E5%8E%BB%E7%9B%AE%E7%9A%84%E8%AE%BA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;有时候，一句话就能彻底颠覆你看世界的方式。我第一次读到阿德勒提出的&amp;quot;过去目的论&amp;quot;时，就是那种被敲醒的感觉。他说，人不是被过去推着走的，而是被未来吸引着走。那一刻我愣住了——也许我们口口声声说的&amp;quot;过去决定现在&amp;quot;，只是因为懒得重新定义自己。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我们总爱把当下的自己归咎于过去：童年的阴影、错过的机会、那些没愈合的伤口。听上去合理，却暗示着一个更深的设定——&amp;ldquo;我已经被定型了&amp;rdquo;。但现实显然更复杂：同样的经历，有人因此崩溃，也有人因此成长。如果过去真能决定一切，改变又从何谈起？阿德勒的回答简单而有力——我们不是被过去塑造，而是用过去来证明我们想成为的人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这句话像是一盏灯，让我重新看清了许多事。过去的事实无法重来，但它的意义，永远可以重写。你可以说&amp;quot;我敏感，是因为童年缺爱&amp;quot;，也可以说&amp;quot;正因为懂得被忽视的痛苦，我才更能理解他人&amp;quot;。两句话的内容几乎相同，但方向完全不同：前者是宿命的终点，后者是选择的起点。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;现实中，这样的&amp;quot;解释反转&amp;quot;比比皆是。一个人成功了，别人回头看他，就会说他从小吃苦、性格坚韧，是命运早早埋下的伏笔；但如果他失败了，人们又会用同样的故事，得出相反的结论——他太执拗、太钻牛角尖。事实没变，变的只是我们如何解读它。这正说明了一个残酷但也解放性的真相：过去从来不是铁板一块，它的意义永远取决于你今天怎么看它。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;从概率的角度看，过去只是样本，不是定律。你不能因为几次糟糕的抽牌，就认定此生不会再赢。每一次决策、每一次选择，都是一次&amp;quot;重新抽样&amp;quot;。只要概率不是零，未来就永远有变量。这是我最喜欢的比喻，它让人重新相信主动性——相信意志能改变分布。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我见过那些和自己过去和解的人，他们谈起往事时的语气轻了许多。不是因为忘记，而是因为看清：痛苦本身无法抹去，但可以转化。那些能真正往前走的人，都在把伤口加工成力量。而另一部分人，总是试图解释&amp;quot;我为什么会这样&amp;quot;，他们以为解释能让自己无辜，却没意识到，解释越多，越说明他们仍被困在过去。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;成长，大概就是不断重写&amp;quot;我是谁&amp;quot;的过程。当你从&amp;quot;为什么那时那样&amp;quot;转向&amp;quot;我接下来想怎样&amp;quot;，你就不再被过去定义。那不是逃避，而是一种更成熟的理解：过去不是命运，而是素材。我们每个人，都有权利重新编排它。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>经历挫折就像打疫苗</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/10/23/%E7%BB%8F%E5%8E%86%E6%8C%AB%E6%8A%98%E5%B0%B1%E5%83%8F%E6%89%93%E7%96%AB%E8%8B%97/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Oct 2025 21:06:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/10/23/%E7%BB%8F%E5%8E%86%E6%8C%AB%E6%8A%98%E5%B0%B1%E5%83%8F%E6%89%93%E7%96%AB%E8%8B%97/</guid>
      <description>&lt;p&gt;年轻的时候，我总把&amp;quot;挫折&amp;quot;当成失败的标签，觉得不摔跤就能少丢脸。后来走得久了，才慢慢意识到，挫折更像是一针疫苗——扎下去时疼，之后它在你身上留下的不只是疤，还有一种应对未来冲击的能力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;挫折之所以让人害怕，是因为它太直接。它不会花言巧语、不会安慰你，只把你的盲点照出来：那些自以为是的判定、那些没察觉的偏见、那些以为&amp;quot;努力就够了&amp;quot;的幻觉。一旦被现实当面揭开，你就不得不面对自己。这个过程并不舒服，但它真实。正因为如此，挫折比任何理论都更能教会你分寸和谦逊。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;于是我慢慢接受了那句老话：凡所经历，才能超越。读书和听课可以给你框架，但只有被生活撞过、被决定否定过、被关系考验过，你才会在血肉上懂得什么是底线、什么是退路。那些在顺境里学到的自信，经不起一次大浪；可在磨砺里留下的沉稳，会在下次风来时替你立住脚跟。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;尼采说过：&amp;ldquo;那些杀不死你的，终将使你更强大。&amp;ldquo;我早年读这句话以为它是豪言，后来才晓得它的温度。强大不是不再疼，而是明白疼的来由、知道疼过还能爬起来。打过疫苗的人不保证永不生病，但他们知道如何照顾自己、如何在病来时把损失降到最低。人生的免疫力，也是在一次次不适中慢慢积累的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如今遇到挫折，我常常先给自己几分钟沉默，然后问一句：这次的疼，会让我学到什么？有时候答案很实际，是技术上的短板；有时候是观念的错误；更多时候，是在提醒我调整期待和边界。疼过之后，你会发现自己不再把每一次误差都放大成灾难，而是把它当作一次小规模的检验——疼一下，记录，改进，继续前行。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;经历并不会让人无所畏惧，只会让人更会承受。疼是必经的，免疫力却是真实的。学会把挫折当作训练的一部分，或许不是让生活容易，而是让我们在不易中，仍能保持方向和力量。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>经历越多，戒备心越多</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/10/20/%E7%BB%8F%E5%8E%86%E8%B6%8A%E5%A4%9A%E6%88%92%E5%A4%87%E5%BF%83%E8%B6%8A%E5%A4%9A/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Oct 2025 00:00:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/10/20/%E7%BB%8F%E5%8E%86%E8%B6%8A%E5%A4%9A%E6%88%92%E5%A4%87%E5%BF%83%E8%B6%8A%E5%A4%9A/</guid>
      <description>&lt;p&gt;随着经历的增加，我发现自己对信任的敏感度越来越高。以前可能一个笑容就能让我觉得这个人靠谱，但现在我会在微笑里先盘算利害得失。这种变化不是简单的冷漠，也不是世故的伪装，而是一种经验带来的心理成本的自然累积。信任本身就有代价，经验教会我们如何衡量它，但衡量的过程本身，也会让人犹豫和戒备。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;很多时候，我也会陷入一种困境：明知道信任是合作的前提，却又害怕被辜负。商业上，这种矛盾更明显：签合同、划权责、讨论分红，表面看是规则，其实每一条条款背后都暗藏对不确定性的防备。信任的成本在这里被放大，每一次选择都像在天平上砝码，轻一点就可能让合作失衡。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有时候，我甚至会怀疑自己是不是过于谨慎，但转念一想，这并不是个性问题，而是环境塑造的结果。无论你是企业家还是团队负责人，每一次的失误、每一次的被动承担风险，都会让你在下一次合作前先设防。明哲保身不是懦弱，而是一种理性的自我保护。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而这也让我思考，人类合作的悖论其实从启蒙时期的契约精神就已经存在：契约的诞生，是因为人们希望在不完全信任的情况下实现协作。现代商业与社会也没变，只不过复杂性更高、信息流更快、利益交织更深。我们害怕不信任，却又不得不对不信任的可能做出行动——这就是现实生活中的囚徒困境，每个人都在策略性地保护自己。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;迷茫是不可避免的。没有一个公式能告诉你什么时候该信任，什么时候该保持戒备。经历越多，经验告诉你风险存在，但经验本身也无法完全解决不确定性。这种迷茫感，其实是一种真实的感受，它提醒你：人与人之间的互动永远不是黑白分明，信任与戒备总是在拉扯中寻找平衡。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最终，我开始学着接受这种不完全。信任从来不是免费的，戒备也不是罪过。在复杂的世界里，我们能做的，是理解自己的经验，衡量成本，带着清醒去选择合作。经历越多，戒备心越多，但也因此，我们能更聪明、更理性地去构建每一次关系——哪怕结果仍然充满不确定。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>单打独斗的日子</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/10/18/%E5%8D%95%E6%89%93%E7%8B%AC%E6%96%97%E7%9A%84%E6%97%A5%E5%AD%90/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Oct 2025 13:07:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/10/18/%E5%8D%95%E6%89%93%E7%8B%AC%E6%96%97%E7%9A%84%E6%97%A5%E5%AD%90/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;单打独斗的日子&#34;&gt;单打独斗的日子&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;早年的我，总觉得把自己变得更优秀就是应对一切的万能钥匙。时间管理、精力分配、待办优先级，我一一尝试，甚至折腾出一套属于自己的自定义工具和工作流，试图让每一分钟都发挥到极致。那段日子，清单和计划几乎成为了我的副本，效率和成就感让我以为，只要靠自己，一切都可掌控。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但是，当我第一次带团队时，这种单打独斗的习惯立刻遇到麻烦。过去自己精心安排的计划，在团队中往往完全行不通。每个人节奏不同、认知不同，哪怕是最小的沟通误差，也可能引发一连串连锁反应。曾经以为掌控一切的我，突然意识到，真正的复杂性，不在任务本身，而在人与人之间的交互与配合。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;刚开始带团队的时候，我总以为只要自己够勤快、够细致，事情就能顺利推进。但现实很快给了我当头一棒：每个人的节奏不一样，思考方式也不同，有些人做事慢条斯理，有些人喜欢快速行动，一点小小的理解偏差就可能被放大成整条工作链的波动。于是我发现，个人能力在这里不再万能，原本在自己身上有效的&amp;quot;效率武器&amp;quot;，在团队中有时反而显得笨拙。想要让事情顺利进行，不是靠一个人拼命，而是要学会读懂别人的节奏，理解不同的思路，找到共振点。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在团队里，问题往往不是某个人做错，而是协作链条出现了缝隙。信息流、责任边界、预期不同——这些因素让效率下降，也容易产生摩擦。我逐渐明白，个人精进只是基础，真正的挑战在于协调、引导和建立共同语言。多人协作的本质，不是把每个人都变成&amp;quot;我&amp;quot;，而是让不同节奏、不同能力的人在同一个目标下产生合力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;那么，如何修炼这种能力？首先是意识到差异：理解每个人的工作节奏、认知模式和情绪特性。其次是建立透明机制：明确责任、制定沟通规范、形成反馈循环。最后是心态调整：接受不完美的协作，同时保持对结果的推动力。团队能力不是天生，而是在实践中不断试错和优化的产物。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;回头看，单打独斗的日子让我们学会独立思考和自我驱动，而带团队的经历告诉我：成长不是让自己无所不能，而是学会在复杂的互动中保持清醒。真正的能力，不仅在于能完成任务，更在于能看清别人、看清系统、看清自己在其中的位置。或许，我们每个人都得经历从&amp;quot;我能做&amp;quot;到&amp;quot;我们能成&amp;quot;的过程，这个过程比任何成绩都更能塑造你的人生和视野。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>信任，预期，承诺，兑现</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/10/17/%E4%BF%A1%E4%BB%BB%E9%A2%84%E6%9C%9F%E6%89%BF%E8%AF%BA%E5%85%91%E7%8E%B0/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Oct 2025 12:50:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/10/17/%E4%BF%A1%E4%BB%BB%E9%A2%84%E6%9C%9F%E6%89%BF%E8%AF%BA%E5%85%91%E7%8E%B0/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;信任预期承诺兑现&#34;&gt;信任，预期，承诺，兑现&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;人和人之间的很多失望，其实都不是一次性的。它是慢慢积累出来的——从第一次没兑现开始。你说要改、要到、要回、要一起……后来都成了没下文的句号。别人嘴上说&amp;quot;没事&amp;quot;，心里其实在记——&amp;ldquo;哦，这事不能再指望你了&amp;rdquo;。信任就是这样碎的，不是被摔断的，是被一点点磨没的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有时候我们把&amp;quot;信任&amp;quot;想得太理想。我们以为，只要真诚，别人就该懂；以为只要承诺，关系就能稳。但真相是：真诚是一种愿望，兑现才是能力。人和人之间的链接，从来不是靠感情维系的，而是靠可预期的行为。情绪可以瞬间燃起，但信任，只能一点一滴攒。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;预期，是信任的温床。你期待别人怎样，其实也暴露了你希望自己被怎样对待。于是当预期落空的时候，伤的不仅是信任，还有那份&amp;quot;原来我们不一样&amp;quot;的失落。大多数误会的根源都在这儿——你按心意出牌，对方按现实出牌，最后都觉得对方&amp;quot;不懂事&amp;quot;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;承诺，是人性里最矛盾的部分。我们都想兑现，但生活经常让人没法&amp;quot;全兑现&amp;quot;。有时候不是不想，而是现实消耗了那个版本的自己。年轻时信口开河，是因为觉得未来无限；长大后欲言又止，是因为明白——每一个&amp;quot;我会的&amp;quot;，都要有人为它付出代价。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但兑现，仍然是人最可贵的品质。它不是讨好别人，而是对自我的整合。你兑现的，不仅是一件事，更是你对自己的约定。说到做到，看起来是小事，但能长期做到的人，必然心里有秩序、手上有分寸。那种人让人信任，不是因为话多，而是因为事准。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;信任的本质，其实是&amp;quot;我知道你不会让我掉链子&amp;quot;。这种稳定感，比任何甜言蜜语都贵。一个人兑现得越多，别人就越敢交托。信任，不是感情的附属，而是兑现能力的回报。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我后来发现，所谓成熟，大概就是从&amp;quot;想要被理解&amp;quot;，变成了&amp;quot;努力去兑现&amp;quot;。你不再急着承诺什么，也不再奢求谁一定懂你。你只是安静地做完自己说要做的事，让生活的节奏重新对齐。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;信任、预期、承诺、兑现，看似是四个词，其实是一条人生曲线：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;信任让关系开始，预期让人有盼头，承诺让人靠近，而兑现，让一切变得真实。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人和人之间最温柔的默契，不是我信你，而是——我知道你不会让我失望。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>你是否忙的无暇改进</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/10/03/%E4%BD%A0%E6%98%AF%E5%90%A6%E5%BF%99%E7%9A%84%E6%97%A0%E6%9A%87%E6%94%B9%E8%BF%9B/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Oct 2025 19:56:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/10/03/%E4%BD%A0%E6%98%AF%E5%90%A6%E5%BF%99%E7%9A%84%E6%97%A0%E6%9A%87%E6%94%B9%E8%BF%9B/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;你是否忙的无暇改进&#34;&gt;你是否忙的无暇改进&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;你是不是也有过这种感觉？每天都在忙：开不完的会，回不完的消息，做不完的任务。下班回家，生活里的琐事又接踵而至。等到终于躺下休息时，心里冒出一个念头——我到底在忙什么？这样忙下去，我真的有变得更好吗？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;很多人其实都卡在这种状态里。我们把&amp;quot;忙&amp;quot;当成努力的代名词，觉得越忙就越进步。但真相是，忙并不等于成长。你可能只是陷在低水平的重复里，就像在原地骑自行车，看起来很用力，却没有前进半步。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;为什么会这样？因为我们太容易被&amp;quot;紧急&amp;quot;的事情牵着走。邮件要马上回，会议要立刻参加，任务要尽快交付。这些事当然重要，但它们往往只让你维持在当下。真正能改变长期结果的，是那类&amp;quot;重要但不紧急&amp;quot;的事情——学习、反思、优化流程、提升方法。这些事看似不急，但一旦你长期忽略，就会让你永远陷在低效的忙碌里。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我自己就深有体会。以前总觉得等不忙的时候再去改进，可是&amp;quot;等不忙&amp;quot;永远不会来。直到我硬性给自己规定，每周抽出一小段时间，不管多忙都要复盘流程，优化一个环节，或者学习一点新东西。起初感觉没什么效果，但半年后回头一看，差距已经非常明显。工作变得更顺畅，时间也真正开始被释放出来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这也是为什么要有意识地建立自己的工作流。工具能替我们承担琐碎，流程能减少无谓消耗，让我们有余力去做那些真正重要的事。改进本身不会立刻带来产出，但它会在未来不断给你&amp;quot;回报&amp;quot;。忽略它的代价，是你永远只能停留在救火和应付。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以，当你觉得自己忙得无暇改进时，正好说明你更需要停下来做改进。因为只有这样，你才能真正跳出瞎忙的陷阱，把努力转化为成长。真正的高手，永远不会只被&amp;quot;紧急&amp;quot;牵着走，而是把时间坚定地投在&amp;quot;重要&amp;quot;的事情上。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>专注与心流</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/09/25/%E4%B8%93%E6%B3%A8%E4%B8%8E%E5%BF%83%E6%B5%81/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Sep 2025 22:46:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/09/25/%E4%B8%93%E6%B3%A8%E4%B8%8E%E5%BF%83%E6%B5%81/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;专注与心流&#34;&gt;专注与心流&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;之前，我了解过&amp;quot;心流&amp;quot;这个概念——一种完全沉浸在某件事上的状态，让人感到时间流动不同，思路异常清晰，同时伴随一种愉悦感和自我价值的体验。最初，我以为心流只是写代码、做设计时才会出现的特殊状态，但慢慢发现，它可以存在于任何需要专注的场景：读书、写笔记、整理资料，甚至规划一天的工作。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我自己也尝试过各种方法去&amp;quot;触发&amp;quot;心流。有时候只是一杯咖啡，一种简单的仪式感，让我稍微调整状态，开始专注。奇妙的是，这种微小的动作并不是关键本身，而是它帮我明确了&amp;quot;现在是进入专注的时刻&amp;quot;。一旦专注起来，时间感变得灵活，思路变得清晰，完成任务的过程本身也变成了一种愉悦的体验，好像在实现自己价值的同时，也在享受这个过程。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最近大模型特别火，大家在网上讨论时，我注意到一个现象：有的人说使用 AI 之后，反而更难进入心流。原因很直观——工具越便利，决策和执行的节奏被打断的可能性就越高。当每一步都可以快速得到答案，你会不自觉地分散注意力，失去了那种全身心投入的深度体验。我自己也尝试在工作中观察这个现象：在查资料、生成文本或者做思维整理时，如果过度依赖工具，脑子总是跳来跳去，很难进入长时间的专注状态。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这让我开始思考：心流并不是为了效率而效率，它是一种对自己思维的掌控感，是一种参与感。大模型的存在并不矛盾，只是提醒我们在使用工具时，需要给自己留一些&amp;quot;独自探索&amp;quot;的空间，让思考和操作的节奏可控。当你清楚哪些事情需要靠自己深入思考，哪些可以借助工具完成，就能更容易进入心流，同时保持愉悦感。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;慢慢发现，心流其实并不神秘。每一次全身心投入，无论是写笔记、阅读，还是整理思路，都是在和自己对话。你会感觉时间流动得不一样，思路也异常清晰。关键是，当你意识到这一点，你就会自然而然地去安排自己的工作和学习，让心流不只是偶尔的灵光，而是一种可以持续的专注状态。它不是任务，而是自己享受思考和创作的方式。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>事找人与人找事</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/09/17/%E4%BA%8B%E6%89%BE%E4%BA%BA%E4%B8%8E%E4%BA%BA%E6%89%BE%E4%BA%8B/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Sep 2025 21:15:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/09/17/%E4%BA%8B%E6%89%BE%E4%BA%BA%E4%B8%8E%E4%BA%BA%E6%89%BE%E4%BA%8B/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;事找人与人找事&#34;&gt;事找人与人找事&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;时间管理这件事，我越来越觉得，它不是把每一天安排得满满当当，也不是掌握一堆工具就能高效。真正的关键，在于你怎么看待时间：是&amp;quot;人找事&amp;quot;，还是&amp;quot;事找人&amp;quot;。这两种思路，就像生活里的两股力量，一股主动划桨，一股顺水而行。把两者结合起来，工作和生活才会更灵活，也更从容。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&amp;ldquo;人找事&amp;rdquo;，就是主动选择，把精力放在最重要的事情上。想象你的时间是一块木料，主动找事就是用刻刀雕出你想要的形状。很多人忙了一整天，却发现都在处理紧急但不重要的事务，而那些真正能带来长期价值的事情，总是被推迟。主动找事，是把&amp;quot;重要但不紧急&amp;quot;的任务提前安排。每天哪怕只抽出一两个小时来写作、思考、推进核心项目，也能慢慢积累成果。主动不是为了显得忙，而是让时间在你手里有了形状，让生活逐渐有节奏。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&amp;ldquo;事找人&amp;rdquo;，则是生活里的现实。再周密的计划，也挡不住突如其来的电话、系统宕机，或者孩子临时生病。帕金森定律告诉我们，工作总会膨胀填满时间，而这些突发，就是典型的&amp;quot;事找人&amp;quot;。过去我会因为计划被打乱而焦虑，但后来接触斯多葛学派的思想，学会分清可控与不可控。对于那些无法预知的事情，不抱怨，而是在有限时间里迅速调整节奏，把影响降到最低，这才是真正的智慧。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;两者是相辅相成的。主动让你靠近目标，被动让你在意外中保持稳定。我给自己定了一个经验法则：七成时间用于&amp;quot;人找事&amp;quot;，三成时间留给&amp;quot;事找人&amp;quot;。早晨用两小时处理最核心的工作，尽量不被打扰；下午留出灵活窗口，应对临时会议或突发问题。这样既保证核心工作的连续性，也让生活在意外面前不至于手忙脚乱。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;真正的时间智慧，不在于掌控一切，而在于张弛有度。主动让每天有方向，像划桨把船推向目标；给意外留余地，像水流绕开障碍。主动让你有节奏，被动让你从容，这种平衡，让工作高效、生活顺畅，也让面对未来的不确定时，多了一份轻盈和余裕。每一次突发事件，不再是打乱节奏的打击，而是提醒你——生活里，总有一些事情要被接纳，也总有一些事情可以被主动塑造。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>自身定位与外部期许定位不匹配</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/09/16/%E8%87%AA%E8%BA%AB%E5%AE%9A%E4%BD%8D%E4%B8%8E%E5%A4%96%E9%83%A8%E6%9C%9F%E8%AE%B8%E5%AE%9A%E4%BD%8D%E4%B8%8D%E5%8C%B9%E9%85%8D/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Sep 2025 22:46:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/09/16/%E8%87%AA%E8%BA%AB%E5%AE%9A%E4%BD%8D%E4%B8%8E%E5%A4%96%E9%83%A8%E6%9C%9F%E8%AE%B8%E5%AE%9A%E4%BD%8D%E4%B8%8D%E5%8C%B9%E9%85%8D/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;自身定位与外部期许定位不匹配&#34;&gt;自身定位与外部期许定位不匹配&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;最近，我注意到一个很普遍的现象：我们对自己的定位和他人对我们的期许，往往并不完全一致。无论多努力去完成工作或承担角色，人们常会发现，自己在别人眼里的定位和自我认知总有差距。这种错位有时让人困惑，有时带来挫败感。我也在思考，为什么会出现这样的落差？是自己理解有偏差，还是环境和他人的期许本身就存在差异？仅靠努力往往不够，我们还需要理解这种错位背后的机制。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;问题的根源其实很简单，却容易被忽略。自我定位来源于我们对自身能力、经验和价值的理解，而外部期许则由环境、团队以及他人的期待塑造。我们按自己的认知框架去行动，却不可避免地面对他人的标准和需求。这种张力天然存在，也容易引发焦虑和困惑。这并不是能力问题，而是自我认知与他人期望之间的天然差距。关键不是拼命做更多事情，而是学会认识差距、主动沟通，并根据情况灵活调整自己。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一次绩效辅导让我印象深刻。一位员工一直努力把工作做到尽善尽美，但在沟通中被提醒&amp;quot;需要更多主动性和整体推动&amp;quot;。他以为完成分内工作就够，而团队希望他能提前发现潜在问题、推动事情进展。看到他微微沉默、努力消化反馈的样子，这种落差的真实存在显而易见。错位不是他的能力问题，而是自我认知与他人期望之间的天然张力。作为辅导者，我在思考，如何在不否定努力的同时，引导他理解外部期许；这种过程，也让自己在理解人与角色关系上获得新的视角。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;面对这种错位，重要的不是一味加倍努力或自责，而是先理解差距、尝试沟通，并灵活调整自己的做法。自我定位会随环境、阶段和角色需求变化，而外部期许也会随着组织目标和团队节奏不断演变。当自我认知与外部期望摆到台面上，彼此理解出发点，就更容易找到交集，让个人和团队协作更顺畅。错位本身是一种信号，它提醒我们在行动和认知上保持敏感和灵活。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最终，自身定位与外部期许不匹配，并不是失败，而是成长的必然。理解差距、主动沟通、灵活调整，是让自我认知与外部期望逐步重叠的重要路径。每一次调整和对齐，都是个人成长的机会，也是人与人、个人与组织进入良性共振的前提。错位不是障碍，而是一次发现与学习的契机。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>趁着契机，事半功倍</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/09/15/%E8%B6%81%E7%9D%80%E5%A5%91%E6%9C%BA%E4%BA%8B%E5%8D%8A%E5%8A%9F%E5%80%8D/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Sep 2025 19:47:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/09/15/%E8%B6%81%E7%9D%80%E5%A5%91%E6%9C%BA%E4%BA%8B%E5%8D%8A%E5%8A%9F%E5%80%8D/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;趁着契机事半功倍&#34;&gt;趁着契机，事半功倍&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;人生里，总有一些时刻像闪电劈开乌云，带来出乎意料的亮光。也许是深夜整理文档时突然发现的漏洞，也许是团队讨论中一个不起眼的点被串联成了全局。很多人称之为&amp;quot;机会&amp;quot;，可我更愿意叫它&amp;quot;契机&amp;quot;。机会是外界偶然施舍，而契机往往是在我们的思考与行动中悄然酝酿。抓住契机，原本沉重的推石之路，突然会轻巧得出奇，事半功倍。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;契机的价值，在于它能打破惯性。我们常被日复一日的节奏拖拽着，像机器般重复。可当契机来临，就像有人猛地敲了一下桌子，你不得不停下，抬头看清全局：是不是这条路走偏了？是不是有更高效的路径？那一刻，惯性被撕开，变化的可能性才真正闯入，你甚至能在混乱中看到秩序的蛛丝。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;契机也是一种方法论。表面上，它是偶然的触动：一本书里的一句话、一场对话中的微妙提醒、一次项目中的意外顿悟。但深层上，它要求我们保持敏感思维和广角视野，把零散的线索织成全景。别人眼里只是偶发事件，我们眼里是拐点，是能改变节奏的杠杆。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;更重要的是，契机不是运气的恩赐，而是准备的回报。那些真正能做到事半功倍的人，并非轻轻松松就成功，而是在漫长的&amp;quot;无用功&amp;quot;中积累认知与耐心。正因长期伏笔，契机才能在某个瞬间，把点连成线，把线织成面。它从不是凭空落下的馅饼，而是深耕之后自然绽放的花苞。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当契机来临时，勇气同样不可或缺。很多人不是没遇到，而是迟疑错过。变化总伴随着不确定——你要不要跳，你敢不敢跳，往往决定能否迎来真正的转折。契机只会短暂敞开，犹豫太久，它又会悄然合上。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以，不要只是等待运气，而要在日常琐碎中，养成整理、归纳、反思的习惯。那一刻，你会发现，原本需要全力以赴的事，突然顺畅得像推开一扇本来就该开的门。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;契机不是奇迹，它是变化的催化剂。能否做到事半功倍，不在于外界给你多少眷顾，而在于你是否提前准备好，能在那束光出现时，抓住它、点燃它，让多年的积累比别人更早开花结果。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>技能进步了，还是技巧进步了</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/09/12/%E6%8A%80%E8%83%BD%E8%BF%9B%E6%AD%A5%E4%BA%86%E8%BF%98%E6%98%AF%E6%8A%80%E5%B7%A7%E8%BF%9B%E6%AD%A5%E4%BA%86/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Sep 2025 20:22:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/09/12/%E6%8A%80%E8%83%BD%E8%BF%9B%E6%AD%A5%E4%BA%86%E8%BF%98%E6%98%AF%E6%8A%80%E5%B7%A7%E8%BF%9B%E6%AD%A5%E4%BA%86/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;技能进步了还是技巧进步了&#34;&gt;技能进步了，还是技巧进步了&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;九月，翻开年初的清单。那些被划掉的条目，看上去很干脆，可心里还是忍不住打个问号：这算进步吗？还是只是靠一些小聪明，把任务勉强敷衍过去？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;很多时候都清楚，优化没有尽头。可是在路上，总会遇到诱人的捷径，deadline逼着人低头，ROI的计算让人动摇。一旦顺从，这些捷径就变成了短暂的安慰，换一个场景立刻失效。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;真正的进步，大概不是清单上多了几道划痕，而是自己心里多了一些沉淀。比如遇到类似的问题时，能想起上一次踩过的坑，能把过去的经验拿出来复用。就像一个循环：计划、执行、检查、行动。每一次走完，都能留下新的参照点，让下一次走路的时候，方向更清晰，脚步也更稳。这样的积累，才是真正往前迈出的一步。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而那些只会&amp;quot;粉饰数字&amp;quot;的小技巧，看着热闹，其实空心。换一个目标就原形毕露。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;今年大模型火得很厉害，几乎所有人都在谈论它。可它最终会走向哪里，现在没有人能说得准。也许是彻底的改变，也许只是昙花一现。能做的，或许就是保持一点怀疑，把注意力放在那些不会轻易过时的东西上：逻辑、原理、思维方式。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;三个月，不算长，但也够用。清单会慢慢消失，勾掉的痕迹也会淡掉，可那些真正留下来的能力，会在下一个循环里继续发挥作用。清单可以划掉，可路还在前面。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
