<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>成长 on KingdeGuo&#39;s Blog</title>
    <link>http://localhost:65112/tags/%E6%88%90%E9%95%BF/</link>
    <description>Recent content in 成长 on KingdeGuo&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Fri, 03 Oct 2025 19:56:00 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:65112/tags/%E6%88%90%E9%95%BF/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>你是否忙的无暇改进</title>
      <link>http://localhost:65112/2025/10/03/%E4%BD%A0%E6%98%AF%E5%90%A6%E5%BF%99%E7%9A%84%E6%97%A0%E6%9A%87%E6%94%B9%E8%BF%9B/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Oct 2025 19:56:00 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:65112/2025/10/03/%E4%BD%A0%E6%98%AF%E5%90%A6%E5%BF%99%E7%9A%84%E6%97%A0%E6%9A%87%E6%94%B9%E8%BF%9B/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;你是否忙的无暇改进&#34;&gt;你是否忙的无暇改进&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;你是不是也有过这种感觉？每天都在忙：开不完的会，回不完的消息，做不完的任务。下班回家，生活里的琐事又接踵而至。等到终于躺下休息时，心里冒出一个念头——我到底在忙什么？这样忙下去，我真的有变得更好吗？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;很多人其实都卡在这种状态里。我们把&amp;quot;忙&amp;quot;当成努力的代名词，觉得越忙就越进步。但真相是，忙并不等于成长。你可能只是陷在低水平的重复里，就像在原地骑自行车，看起来很用力，却没有前进半步。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;为什么会这样？因为我们太容易被&amp;quot;紧急&amp;quot;的事情牵着走。邮件要马上回，会议要立刻参加，任务要尽快交付。这些事当然重要，但它们往往只让你维持在当下。真正能改变长期结果的，是那类&amp;quot;重要但不紧急&amp;quot;的事情——学习、反思、优化流程、提升方法。这些事看似不急，但一旦你长期忽略，就会让你永远陷在低效的忙碌里。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我自己就深有体会。以前总觉得等不忙的时候再去改进，可是&amp;quot;等不忙&amp;quot;永远不会来。直到我硬性给自己规定，每周抽出一小段时间，不管多忙都要复盘流程，优化一个环节，或者学习一点新东西。起初感觉没什么效果，但半年后回头一看，差距已经非常明显。工作变得更顺畅，时间也真正开始被释放出来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这也是为什么要有意识地建立自己的工作流。工具能替我们承担琐碎，流程能减少无谓消耗，让我们有余力去做那些真正重要的事。改进本身不会立刻带来产出，但它会在未来不断给你&amp;quot;回报&amp;quot;。忽略它的代价，是你永远只能停留在救火和应付。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以，当你觉得自己忙得无暇改进时，正好说明你更需要停下来做改进。因为只有这样，你才能真正跳出瞎忙的陷阱，把努力转化为成长。真正的高手，永远不会只被&amp;quot;紧急&amp;quot;牵着走，而是把时间坚定地投在&amp;quot;重要&amp;quot;的事情上。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>生活不是苦尽甘来，而是喜忧相伴</title>
      <link>http://localhost:65112/2025/09/27/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E4%B8%8D%E6%98%AF%E8%8B%A6%E5%B0%BD%E7%94%98%E6%9D%A5%E8%80%8C%E6%98%AF%E5%96%9C%E5%BF%A7%E7%9B%B8%E4%BC%B4/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Sep 2025 21:42:00 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:65112/2025/09/27/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E4%B8%8D%E6%98%AF%E8%8B%A6%E5%B0%BD%E7%94%98%E6%9D%A5%E8%80%8C%E6%98%AF%E5%96%9C%E5%BF%A7%E7%9B%B8%E4%BC%B4/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;生活不是苦尽甘来而是喜忧相伴&#34;&gt;生活不是苦尽甘来，而是喜忧相伴&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;曾经，我特别相信&amp;quot;苦尽甘来&amp;quot;这四个字。学生时代，每次考试前熬夜复习，成绩提升的那一刻就是最强的正反馈。那时候我笃定地觉得，生活是一条直线：先苦后甜，只要熬过去，总能等来回报。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;可真正走进社会后，我渐渐发现，这条直线变成了弯弯曲曲的小路。努力完成一个项目，不一定有人看见；拼命加班，也未必换来升职；做了很多铺垫，结果还不如一个意外的机会。这种&amp;quot;努力—甜头&amp;quot;的因果关系一旦断裂，心态就开始动摇：是不是我做错了？是不是我不够好？是不是生活在&amp;quot;骗&amp;quot;我？那段时间，我总是盯着&amp;quot;什么时候才能苦尽甘来&amp;quot;，却越来越焦虑、越来越疲惫。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;直到有一天，我看到一句话：&amp;ldquo;生活不是苦尽甘来，而是喜忧相伴。&amp;ldquo;那一刻，就像有人轻轻拍了拍我的肩膀：原来不是我做得不够好，而是生活本来就这样。它不是先苦后甜的单行道，而是喜与忧交错的小径——今天的小确幸，明天的小波折，它们并存、交替、彼此衬托。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;意识到这一点后，我的心态也在慢慢转变。做事不再盯着&amp;quot;结果一定要甜&amp;rdquo;，而是更关注过程：眼前的工作，我能不能把它做好；当下的关系，我能不能用心去维系；日常的小确幸，我能不能认真去感受。这样一来，生活中的不如意不再显得那么刺眼，而每一次小小的顺利反倒更让人珍惜。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;现在的我，开始接受这种节奏。喜和忧是相伴而来的，它们共同构成了生活的底色。有时一点小挫折，让喜悦更显得明亮；有时一点小惊喜，也能冲淡烦恼。心态不再是&amp;quot;熬过这段苦就能甜&amp;rdquo;，而是&amp;quot;学会在喜忧交织里，安顿自己&amp;quot;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;回头看，这并不是妥协，而是一种成长：不再用&amp;quot;苦尽甘来&amp;quot;的期待绑架自己，也不在&amp;quot;全是苦&amp;quot;的幻象里沉沦。学会在喜忧相伴中前行，反而多了一份从容和笃定。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>自身定位与外部期许定位不匹配</title>
      <link>http://localhost:65112/2025/09/16/%E8%87%AA%E8%BA%AB%E5%AE%9A%E4%BD%8D%E4%B8%8E%E5%A4%96%E9%83%A8%E6%9C%9F%E8%AE%B8%E5%AE%9A%E4%BD%8D%E4%B8%8D%E5%8C%B9%E9%85%8D/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Sep 2025 22:46:00 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:65112/2025/09/16/%E8%87%AA%E8%BA%AB%E5%AE%9A%E4%BD%8D%E4%B8%8E%E5%A4%96%E9%83%A8%E6%9C%9F%E8%AE%B8%E5%AE%9A%E4%BD%8D%E4%B8%8D%E5%8C%B9%E9%85%8D/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;自身定位与外部期许定位不匹配&#34;&gt;自身定位与外部期许定位不匹配&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;最近，我注意到一个很普遍的现象：我们对自己的定位和他人对我们的期许，往往并不完全一致。无论多努力去完成工作或承担角色，人们常会发现，自己在别人眼里的定位和自我认知总有差距。这种错位有时让人困惑，有时带来挫败感。我也在思考，为什么会出现这样的落差？是自己理解有偏差，还是环境和他人的期许本身就存在差异？仅靠努力往往不够，我们还需要理解这种错位背后的机制。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;问题的根源其实很简单，却容易被忽略。自我定位来源于我们对自身能力、经验和价值的理解，而外部期许则由环境、团队以及他人的期待塑造。我们按自己的认知框架去行动，却不可避免地面对他人的标准和需求。这种张力天然存在，也容易引发焦虑和困惑。这并不是能力问题，而是自我认知与他人期望之间的天然差距。关键不是拼命做更多事情，而是学会认识差距、主动沟通，并根据情况灵活调整自己。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一次绩效辅导让我印象深刻。一位员工一直努力把工作做到尽善尽美，但在沟通中被提醒&amp;quot;需要更多主动性和整体推动&amp;quot;。他以为完成分内工作就够，而团队希望他能提前发现潜在问题、推动事情进展。看到他微微沉默、努力消化反馈的样子，这种落差的真实存在显而易见。错位不是他的能力问题，而是自我认知与他人期望之间的天然张力。作为辅导者，我在思考，如何在不否定努力的同时，引导他理解外部期许；这种过程，也让自己在理解人与角色关系上获得新的视角。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;面对这种错位，重要的不是一味加倍努力或自责，而是先理解差距、尝试沟通，并灵活调整自己的做法。自我定位会随环境、阶段和角色需求变化，而外部期许也会随着组织目标和团队节奏不断演变。当自我认知与外部期望摆到台面上，彼此理解出发点，就更容易找到交集，让个人和团队协作更顺畅。错位本身是一种信号，它提醒我们在行动和认知上保持敏感和灵活。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最终，自身定位与外部期许不匹配，并不是失败，而是成长的必然。理解差距、主动沟通、灵活调整，是让自我认知与外部期望逐步重叠的重要路径。每一次调整和对齐，都是个人成长的机会，也是人与人、个人与组织进入良性共振的前提。错位不是障碍，而是一次发现与学习的契机。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>趁着契机，事半功倍</title>
      <link>http://localhost:65112/2025/09/15/%E8%B6%81%E7%9D%80%E5%A5%91%E6%9C%BA%E4%BA%8B%E5%8D%8A%E5%8A%9F%E5%80%8D/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Sep 2025 19:47:00 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:65112/2025/09/15/%E8%B6%81%E7%9D%80%E5%A5%91%E6%9C%BA%E4%BA%8B%E5%8D%8A%E5%8A%9F%E5%80%8D/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;趁着契机事半功倍&#34;&gt;趁着契机，事半功倍&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;人生里，总有一些时刻像闪电劈开乌云，带来出乎意料的亮光。也许是深夜整理文档时突然发现的漏洞，也许是团队讨论中一个不起眼的点被串联成了全局。很多人称之为&amp;quot;机会&amp;quot;，可我更愿意叫它&amp;quot;契机&amp;quot;。机会是外界偶然施舍，而契机往往是在我们的思考与行动中悄然酝酿。抓住契机，原本沉重的推石之路，突然会轻巧得出奇，事半功倍。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;契机的价值，在于它能打破惯性。我们常被日复一日的节奏拖拽着，像机器般重复。可当契机来临，就像有人猛地敲了一下桌子，你不得不停下，抬头看清全局：是不是这条路走偏了？是不是有更高效的路径？那一刻，惯性被撕开，变化的可能性才真正闯入，你甚至能在混乱中看到秩序的蛛丝。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;契机也是一种方法论。表面上，它是偶然的触动：一本书里的一句话、一场对话中的微妙提醒、一次项目中的意外顿悟。但深层上，它要求我们保持敏感思维和广角视野，把零散的线索织成全景。别人眼里只是偶发事件，我们眼里是拐点，是能改变节奏的杠杆。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;更重要的是，契机不是运气的恩赐，而是准备的回报。那些真正能做到事半功倍的人，并非轻轻松松就成功，而是在漫长的&amp;quot;无用功&amp;quot;中积累认知与耐心。正因长期伏笔，契机才能在某个瞬间，把点连成线，把线织成面。它从不是凭空落下的馅饼，而是深耕之后自然绽放的花苞。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当契机来临时，勇气同样不可或缺。很多人不是没遇到，而是迟疑错过。变化总伴随着不确定——你要不要跳，你敢不敢跳，往往决定能否迎来真正的转折。契机只会短暂敞开，犹豫太久，它又会悄然合上。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以，不要只是等待运气，而要在日常琐碎中，养成整理、归纳、反思的习惯。那一刻，你会发现，原本需要全力以赴的事，突然顺畅得像推开一扇本来就该开的门。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;契机不是奇迹，它是变化的催化剂。能否做到事半功倍，不在于外界给你多少眷顾，而在于你是否提前准备好，能在那束光出现时，抓住它、点燃它，让多年的积累比别人更早开花结果。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>技能进步了，还是技巧进步了</title>
      <link>http://localhost:65112/2025/09/12/%E6%8A%80%E8%83%BD%E8%BF%9B%E6%AD%A5%E4%BA%86%E8%BF%98%E6%98%AF%E6%8A%80%E5%B7%A7%E8%BF%9B%E6%AD%A5%E4%BA%86/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Sep 2025 20:22:00 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:65112/2025/09/12/%E6%8A%80%E8%83%BD%E8%BF%9B%E6%AD%A5%E4%BA%86%E8%BF%98%E6%98%AF%E6%8A%80%E5%B7%A7%E8%BF%9B%E6%AD%A5%E4%BA%86/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;技能进步了还是技巧进步了&#34;&gt;技能进步了，还是技巧进步了&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;九月，翻开年初的清单。那些被划掉的条目，看上去很干脆，可心里还是忍不住打个问号：这算进步吗？还是只是靠一些小聪明，把任务勉强敷衍过去？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;很多时候都清楚，优化没有尽头。可是在路上，总会遇到诱人的捷径，deadline逼着人低头，ROI的计算让人动摇。一旦顺从，这些捷径就变成了短暂的安慰，换一个场景立刻失效。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;真正的进步，大概不是清单上多了几道划痕，而是自己心里多了一些沉淀。比如遇到类似的问题时，能想起上一次踩过的坑，能把过去的经验拿出来复用。就像一个循环：计划、执行、检查、行动。每一次走完，都能留下新的参照点，让下一次走路的时候，方向更清晰，脚步也更稳。这样的积累，才是真正往前迈出的一步。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而那些只会&amp;quot;粉饰数字&amp;quot;的小技巧，看着热闹，其实空心。换一个目标就原形毕露。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;今年大模型火得很厉害，几乎所有人都在谈论它。可它最终会走向哪里，现在没有人能说得准。也许是彻底的改变，也许只是昙花一现。能做的，或许就是保持一点怀疑，把注意力放在那些不会轻易过时的东西上：逻辑、原理、思维方式。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;三个月，不算长，但也够用。清单会慢慢消失，勾掉的痕迹也会淡掉，可那些真正留下来的能力，会在下一个循环里继续发挥作用。清单可以划掉，可路还在前面。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
