<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>嫡系文化 on kingdeguo&#39;s blog</title>
    <link>https://www.kingdeguo.com/tags/%E5%AB%A1%E7%B3%BB%E6%96%87%E5%8C%96/</link>
    <description>Recent content in 嫡系文化 on kingdeguo&#39;s blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Thu, 13 Nov 2025 21:00:00 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://www.kingdeguo.com/tags/%E5%AB%A1%E7%B3%BB%E6%96%87%E5%8C%96/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>没有敌人，就会有内部清算</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/11/13/%E6%B2%A1%E6%9C%89%E6%95%8C%E4%BA%BA%E5%B0%B1%E4%BC%9A%E6%9C%89%E5%86%85%E9%83%A8%E6%B8%85%E7%AE%97/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Nov 2025 21:00:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/11/13/%E6%B2%A1%E6%9C%89%E6%95%8C%E4%BA%BA%E5%B0%B1%E4%BC%9A%E6%9C%89%E5%86%85%E9%83%A8%E6%B8%85%E7%AE%97/</guid>
      <description>&lt;p&gt;在组织学里，有一个很残酷的规律：当一个团队失去了共同的外部对手，它的内部秩序往往就开始瓦解。表面上大家依旧在为&amp;quot;使命&amp;quot;努力，实则精力已经从&amp;quot;如何赢得市场&amp;quot;转向&amp;quot;如何分配功劳&amp;quot;&amp;ldquo;谁能在体制里活得更久&amp;rdquo;。敌人不再是竞争者，而是身边的人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我见过不少团队在失去外部竞争压力后迅速滑向内耗。最开始，是会议变得越来越长——大家都在争取话语权；接着，是汇报越来越多——每个人都忙着证明自己还重要；最后，是嫡系文化悄然成型。谁更&amp;quot;像老板的人&amp;quot;，谁的声音就更容易被听见。而那些真正干活、说真话的人，往往成了最先被&amp;quot;优化&amp;quot;的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;嫡系文化的核心逻辑其实很简单：在一个没有清晰敌人的组织里，忠诚比能力更安全。因为敌人可以统一目标，而当敌人消失，唯一能维系秩序的就只剩&amp;quot;信任&amp;quot;。但这种 trust 通常不是基于专业或绩效，而是基于&amp;quot;你跟我是什么人&amp;quot;&amp;ldquo;你和谁睡在一张床上&amp;rdquo;。于是，派系取代了标准，情绪取代了制度。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这种生态的结果就是&amp;quot;劣币驱逐良币&amp;quot;。越会顺着上意、懂得包装自己的人越能留下，越是坚持原则、追求效率的人反而被边缘化。久而久之，整个团队形成了一种&amp;quot;内部竞争最激烈、外部竞争最无力&amp;quot;的畸形状态。所有人都疲于防守，没有人还真正在战斗。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;问题在于：我们都知道这个可怕的走向，为什么改不了？为什么上到中层的管理者，反而成了保守秩序的维护者，而不去撬动它？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;答案不是单一的&amp;quot;人性&amp;quot;，而是一套被制度、风险与利益紧密编织起来的现实逻辑。先说最直接的两点：激励与风险。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;管理者的晋升与保位，往往跟&amp;quot;短期可见成果&amp;quot;紧密相关。当你要做一个冒险的改革——撤掉某个带关系的 KP，推行更公开的评估，或者给不同声音更多资源——结果不可能在一个季度内显现。那位上级看不到变化，但他看得到的却是你引发的冲突、投诉、甚至是流血的头条。于是理性的算计很简单：冒险的预计收益远小于立即可见的成本。说白了，人家在算职场的 IRR（内部报酬率），你要他用十年期的目光去赌明年能变好？不现实。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第二点是网络与责任链。组织内部的权力不是孤立的点，而是网。某个主管保护了某些人，换来的是短期内的稳定产出、人情账、社交资本。当你去动这张网的节点，你触及到的不是单个人的利益，而是一整串隐形债务与潜在报复链。很多管理者的日常，是在用最小代价维护一个&amp;quot;可控的坏&amp;quot;，而不是去冒险创造不确定的好。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;再往下看，是认知与文化惯性的问题。人在群体中有很强的趋同压力。即便某个管理者心里清楚流程有问题，他也容易被周围人的焦虑感染：谁暂停创新？谁先把自己的团队收紧？当整个中层都在收缩，就形成了一个自我强化的螺旋。反过来，少数坚持原则的人会被标签化为&amp;quot;难相处&amp;quot;&amp;ldquo;理想化&amp;rdquo;，他们的行动成本被社会化地放大。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;还有制度设计的伪善性。很多组织口头上推崇&amp;quot;透明、公平、赋权&amp;quot;，预算表和宣言页也往往很漂亮；但实际的审批流程、资源投放节奏、绩效复盘口径却在悄悄维护旧秩序。于是，好的愿景成了烟雾弹，真正的权力游戏在会议之外进行。管理者每天在&amp;quot;说&amp;quot;和&amp;quot;做&amp;quot;的缝隙里被消耗，久而久之谁还敢当第一个撬动那块石头？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当我说到这里，我不再站在道德审判的制高点；我把自己放回那个会被举报、被孤立、被人事贴上标签的中间位置。真实的苦楚是双向的：一方面，你看见理想的组织应有的样子，想去修；另一方面，你也担心修补的成本会先吞掉你的小世界——你的团队、你的项目、甚至你的职业路径。于是，妥协变成了生存策略，而生存策略久了，就变成了习惯。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这就是为什么&amp;quot;知道&amp;quot;和&amp;quot;敢做&amp;quot;之间，总隔着一道看不见的河。很多变革的失败，不是因为理念不对，而是因为没有把这条河的游泳成本计算进去：谁来承担第一次被反噬的代价？谁在第一季的 KPI 上失血？组织常常没有为改革制造合理的保护层，所以聪明人宁可把能动性藏起来，表面上服从，私下里保存能量，等待下一次外部危机把注意力拉回来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;从微观到宏观，这套逻辑又被一种更普遍的心理学规律放大：损失规避。人们宁愿守住现有的位置，即便这个位置本身有毒，也不愿冒险放弃去争取一个不确定的改善。对管理者而言，这不是懦弱，而是对未来不确定性的理性回应。可它的副作用就是，组织在没有敌人的时候，内部清算的能量反而被点燃。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;那有什么办法？不是喊口号，而是要承认几条艰难的现实，并且把它们系统化：一，任何想要改变的管理者都必须有&amp;quot;短期保护&amp;quot;——这既可以是明确的试点窗口、也可以是高层的书面担保；二，制度要把&amp;quot;失败的容忍&amp;quot;写进考核和晋升逻辑——如果失败会被记进档案，谁还敢试；三，信息流必须更透明，压缩那些靠信息不对称营利的空间；四，最难的是要改变评价共同体，让更多不同背景的人参与评判，而不是只听&amp;quot;内部圈子&amp;quot;的声音。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我说这些，不是装作英雄地教你怎么救组织，而是把我的选择赤裸地摆出来：我曾经在某个节点上选择了妥协，不是因为我不相信原则，而是因为那时候我还有人要负责，我不能让整个项目因为一次理想主义的抗争而崩盘。那种妥协带来的罪疚感，会在深夜里一点点长成洞察：你要么承担得起成为撼动者的成本，要么就在体制内做一个更会修补裂缝的人。两条路都真实，没有神圣的优越感可言。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最后说句不甚浪漫的话：没有敌人时发生的内部清算，往往不是一句&amp;quot;文化病了&amp;quot;就能解释的。它是历史的积累、制度的扭曲、利益的再分配、认知偏差与短期算计的叠加结果。理解这点，比愤怒更有用。只有当我们既能看清这些阻力，又能在行动上给出可执行的小保护——哪怕只是为一次小小的试验争取三个月——组织才有可能慢慢把劣币驱逐良币的路径拐回来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;写到这里，我并没有把自己标成&amp;quot;救世主&amp;quot;。我只是把作为当事人的痛感说出来：你会想改变，你也会算计后果。能做的往往是两步走——先把伤口包好，让体温不至于骤降；等体力够了，再想办法把那根烂骨头挖出来。这样不浪漫，但在现实里，比空喊&amp;quot;完善制度&amp;quot;更容易存活，也更可能见到微小而真实的改变。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
