<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>系统思维 on kingdeguo&#39;s blog</title>
    <link>https://www.kingdeguo.com/tags/%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E6%80%9D%E7%BB%B4/</link>
    <description>Recent content in 系统思维 on kingdeguo&#39;s blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Mon, 13 Oct 2025 12:23:00 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://www.kingdeguo.com/tags/%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E6%80%9D%E7%BB%B4/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>人生不是做题，错不会自动改正</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/10/13/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E4%B8%8D%E6%98%AF%E5%81%9A%E9%A2%98%E9%94%99%E4%B8%8D%E4%BC%9A%E8%87%AA%E5%8A%A8%E6%94%B9%E6%AD%A3/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Oct 2025 12:23:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/10/13/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E4%B8%8D%E6%98%AF%E5%81%9A%E9%A2%98%E9%94%99%E4%B8%8D%E4%BC%9A%E8%87%AA%E5%8A%A8%E6%94%B9%E6%AD%A3/</guid>
      <description>&lt;p&gt;对问题的分析要彻底&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我一直以为那次只是粗心。曾经还是在学校的时候，两个数相乘，我算错了一个数字，那是一道再普通不过的数学题。心想，下次注意就好，没必要太在意。几天后，我重新做那道题，却惊讶地发现自己又写下了同样的错误，连结果的数字都一模一样。那一刻，我愣住了——原来“粗心”不是偶然，而是某种固定的思维轨迹在我脑子里悄悄运行。那种熟悉的错误再次出现时，我甚至能感到一丝寒意。那是我第一次意识到：错误是可以固化的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;从那以后，我开始怀疑“下次不会再错”这句话。我们往往只记住了结果，却忽略了原因。很多时候，所谓的“记录经验”，其实只是对错误的轻描淡写。我们在错误的表面贴上一张便签，却没有去挖掘背后的逻辑。于是，当类似的情境再次出现，大脑会顺着旧路径重演熟悉的剧本。人以为自己在改进，其实只是在重复。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这种现象并不只发生在学习中。工作也是如此。项目出问题，我们说“下次提前沟通”；沟通出纰漏，我们说“下次注意表达”。可如果没有找到真正的原因，“下次”往往只是“换个方式再错一次”。避免重复犯错的关键，不是提醒自己，而是理解自己。要想真正进步，就得搞清楚——我到底是怎么错的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人生不是做题。错误不会因为“多做几次”就自动消失。学习靠记忆，而成长靠拆解。只有把问题剖开，把错误的思路重构，才可能真正迈过去。否则，看似前进的路，其实只是原地绕圈。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;彻底分析问题，并不是吹毛求疵，而是修正思维模型的过程。很多时候我们分析到一半就停下，因为找到了一个“能解释”的理由，就以为找到了真相。但真正的复盘，是要问自己：我当时为什么那样判断？我忽略了什么？我的惯性、假设、情绪，在其中起了什么作用？当我们追到这些底层逻辑，反思才真正开始有力量。关于&lt;a href=&#34;https://www.kingdeguo.com/2025/09/20/%E5%A4%8D%E7%9B%98%E4%B8%8E%E6%80%9D%E7%BB%B4%E9%93%BE/&#34;&gt;复盘的思考：复盘与思维链&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;“实事求是”从来不是口号，它要求我们有勇气面对那个没想清楚的自己。看似新的问题，往往是旧思维的变种。只有当我们把根因挖出来，错误才不会以新的形式卷土重来。人生不是做题，但如果不想再一错再错，就要学会——重写自己的思维公式。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>解释的成本与求证的成本</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/10/11/%E8%A7%A3%E9%87%8A%E7%9A%84%E6%88%90%E6%9C%AC%E4%B8%8E%E6%B1%82%E8%AF%81%E7%9A%84%E6%88%90%E6%9C%AC/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Oct 2025 12:45:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/10/11/%E8%A7%A3%E9%87%8A%E7%9A%84%E6%88%90%E6%9C%AC%E4%B8%8E%E6%B1%82%E8%AF%81%E7%9A%84%E6%88%90%E6%9C%AC/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;解释的成本与求证的成本&#34;&gt;解释的成本与求证的成本&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;有时候，解释并不难，难的是解释给谁听。因为一旦进入&amp;quot;解释&amp;quot;的语境，双方的心态就已经不同：解释的人在补漏洞，听的人在找漏洞。这就是解释的成本——它不止是时间和逻辑的投入，更是一种心理上的折损。你越解释，就越显得理亏；而听的人越听，越觉得你有问题。于是，解释变成了一场注定亏本的买卖。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;求证则不同。它看似也在耗时间、耗精力，但它的底层情绪是主动的、自尊的、甚至带着一点冷静的骄傲。你不是在为自己辩解，而是在对事实负责；你不是在赢得别人，而是在赢得自己。解释是向外求的，求证是向内生的。前者焦虑、急促、被动；后者冷静、缓慢、但有力量。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以，解释的成本，往往消耗的是&amp;quot;信任&amp;quot;；而求证的成本，积累的则是&amp;quot;确定&amp;quot;。解释让人陷入一种社会性的焦虑——我要让别人相信我；而求证让人回到一种理性的安宁——我知道自己没错。这两种成本在心理能量上的流向，是完全相反的。一个是向外索求认可，一个是向内建构秩序。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;问题在于，我们的社会舆论结构偏爱&amp;quot;解释&amp;quot;而不是&amp;quot;求证&amp;quot;。因为解释更快，也更容易带来情绪共鸣。解释能让观众立刻有立场，而求证需要等待、需要沉默、需要允许不确定存在。这就是为什么&amp;quot;不要陷入自证循环&amp;quot;成了一句流行语——因为在一个信息过载的时代，自证的努力常常被误解为狡辩，甚至被嘲讽为&amp;quot;太费劲&amp;quot;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;可真正的智慧，不是逃避解释，也不是执着自证，而是懂得什么时候停下解释、转向求证。当别人要你解释的时候，你可以选择不争辩，而去验证——让事实自己说话。你不需要在每个问题上赢得掌声，但你要在重要的问题上赢得真相。解释求的是理解，求证求的是正确，而后者的力量往往会在时间的长河中反过来修正前者。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这世界最昂贵的成本，不是时间，不是金钱，而是你把&amp;quot;解释&amp;quot;误当成了&amp;quot;求证&amp;quot;的那一刻。那意味着你已经放弃了主动权，把理性让渡给了情绪。解释是短期的安慰，求证是长期的自由。真正成熟的人，会让事实替自己解释，而不是让情绪拖着自己求证。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>“看见”是最直接的从“怎么会”到“为什么”的转变</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/10/06/%E7%9C%8B%E8%A7%81%E6%98%AF%E6%9C%80%E7%9B%B4%E6%8E%A5%E7%9A%84%E4%BB%8E%E6%80%8E%E4%B9%88%E4%BC%9A%E5%88%B0%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E7%9A%84%E8%BD%AC%E5%8F%98/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Oct 2025 13:33:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/10/06/%E7%9C%8B%E8%A7%81%E6%98%AF%E6%9C%80%E7%9B%B4%E6%8E%A5%E7%9A%84%E4%BB%8E%E6%80%8E%E4%B9%88%E4%BC%9A%E5%88%B0%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E7%9A%84%E8%BD%AC%E5%8F%98/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;看见是最直接的从怎么会到为什么的转变&#34;&gt;&amp;ldquo;看见&amp;quot;是最直接的从&amp;quot;怎么会&amp;quot;到&amp;quot;为什么&amp;quot;的转变&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;你看见了。那一瞬间，脑海里浮现的是&amp;quot;怎么会&amp;rdquo;。眼前的画面触碰了你的神经，像轻轻敲开一个未曾留意的门。你的呼吸微微加快，思绪像被轻轻撕开，却意外清晰——你明白，这一刻的看见，不只是视觉，而是一种直击心底的冲击。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;前几天，我无意中看到一位同事处理一件看似琐碎的内部冲突。两位团队成员因为意见不合而情绪激动，他没有急于插话或制止，而是静静倾听，每个人的表述都被认真接纳。他微笑着复述他们的观点，用问题引导他们自己看到盲点。最终，原本紧绷的气氛慢慢缓解，冲突被化解。那一刻，我心里一震：怎么会有人在压力和摩擦中依然保持这种冷静？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;然后，你的大脑自动开始思考：&amp;ldquo;为什么他能这样？他的耐心、他的方式、他的判断力从何而来？&amp;ldquo;这一切不是书上学来的，也不是别人告诉你的。只是看见，直观、真实、具体。看见，让&amp;quot;怎么会&amp;quot;的疑问迅速转化为&amp;quot;为什么&amp;quot;的思考。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;每一次真正的看见，都是一扇窗。你看到的不只是表象，更是潜在的逻辑、情绪的规律和人性的微妙。惊讶、好奇、理解，这些感受交织，让认知悄然翻转。你意识到，理解从来不是假设得来的，它源自直观、源自感受、源自经历。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这种顿悟静默，却深刻。它不会高声宣告，却在你心里留下印记。你记住那个瞬间的悸动，也记住自己思维被撕开的缝隙。你明白，思考可以等待，但看见带来的冲击不可忽视。它让原本模糊的问题突然清晰，让&amp;quot;怎么会&amp;quot;自然转化为&amp;quot;为什么&amp;rdquo;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以，停下来，去看。去仔细看。看见的不只是表象，更是理解的桥梁。它让困惑不再无力，让质疑有了意义，让认知完成一次悄然跃迁。在每一次真正的看见里，你都在无声地学习世界，也在无声地重塑自己。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>复盘与思维链</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/09/20/%E5%A4%8D%E7%9B%98%E4%B8%8E%E6%80%9D%E7%BB%B4%E9%93%BE/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Sep 2025 23:12:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/09/20/%E5%A4%8D%E7%9B%98%E4%B8%8E%E6%80%9D%E7%BB%B4%E9%93%BE/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;复盘与思维链&#34;&gt;复盘与思维链&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;最近我一直在思考一个问题：复盘到底值不值得花时间去做？很多人只在失败后才复盘，甚至觉得这也勉强。但慢慢地，我发现，无论成功还是失败，复盘都是在为自己搭建一条思维链。简单说，复盘不仅是回顾过去，更是梳理逻辑、理清因果，让下一步行动更从容的方式。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;复盘之所以重要，是因为我们的决策和行为总是在复杂环境中进行的。环境变化快、信息碎片多，单靠直觉和经验，很容易重复错误，或者错失机会。如果能把每一次决策、每个行动节点都理顺，就能把零散的经验串联成一条清晰的逻辑链，让自己慢慢学会在复杂中找到路径。这不仅是能力的积累，更是一种思维方式的训练。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最近我看到不少人尝试用大模型辅助复盘，这让我觉得很有意思。比如在写方案、做数据分析或设计流程时，通过模型模拟不同场景、预测可能结果，你可以更直观地看到决策的潜在影响。这其实是在用环境模拟，把复盘从单纯回顾变成了&amp;quot;预演&amp;quot;，让思维链更完整。正如雷军所说，成功的经验也需要总结，否则只会随着时间消散。把复盘和思维链结合，无论成功还是失败的案例，都能成为下一次行动的参考。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在实际操作中，我慢慢形成了自己的方法：先梳理事件全貌，写下每个关键决策和背后的理由；再分析结果和影响，把关键因果关系画出来；最后思考，如果再遇到类似情况，有哪些选择和优化空间。每一次复盘，都会在脑海里生成一条思维链，让经验变得可触可用。久而久之，当面对新问题时，你不再完全依赖直觉，而是有一条逻辑可以参考，内心也多了一份从容和主动。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;慢慢地，我意识到，复盘不仅是回顾过去的工具，更是一种与自己对话的方式。它让零散的经验理成链条，让每一次行动都有迹可循，每一次尝试都在为未来积累能量。复盘与思维链，是在复杂环境中为自己画出的&amp;quot;心中地图&amp;quot;，让你在面对不确定时，依然能找到方向，感受到掌控感和自由感。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>构建全景图</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/09/14/%E6%9E%84%E5%BB%BA%E5%85%A8%E6%99%AF%E5%9B%BE/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Sep 2025 21:36:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/09/14/%E6%9E%84%E5%BB%BA%E5%85%A8%E6%99%AF%E5%9B%BE/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;构建全景图&#34;&gt;构建全景图&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;过去，我总觉得画流程、列框架只是整理笔记，没什么特别。直到最近研究业务问题时，我突然意识到——&amp;ldquo;构建全景图&amp;quot;是一个可以独立思考的概念。看到书里提到&amp;quot;路线图&amp;quot;&amp;ldquo;心理地图&amp;rdquo;，我才恍然大悟：原来自己零散做的事情，本质上就是在构建全景图，只是以前没意识到它背后的方法价值。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;全景图，就是把复杂的业务、知识或技能，从零散的点抽象成一个整体画布。它让你不再只盯着眼前的一块，而能清楚看到整体里的位置和关系。没有全景图，很容易陷入局部最优，忽视整体。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;回想过去，很多时候能真正吃透业务，恰恰是因为无意间构建了全景图。第一次做产品需求时，我只盯着一个功能点，越做越觉得复杂。后来画了一张用户旅程图，把&amp;quot;用户从哪里来、怎么进入产品、在哪里停留、什么时候流失&amp;quot;串联起来，才发现问题不在功能本身，而在前后衔接的逻辑。这一下子就豁然开朗了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;做运营活动时也一样。如果只关注转化率，往往盯着某一环节优化，收效有限。把整个流程拉成一个全景：流量入口、活动机制、用户行为、后续留存，每一环节对比，就能立刻看出瓶颈所在。无论做产品还是运营，问题都是一样的——缺少全局视角，局部优化容易陷阱。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;慢慢地，我发现，主动构建全景图是一种极具实操价值的思维方式。它帮你找到业务的薄弱环节，避免在局部里打转，也让你在做决策时可以切换视角——从&amp;quot;低头拉车&amp;quot;到&amp;quot;抬头看路&amp;rdquo;。与其依赖别人整理好的&amp;quot;业务框架&amp;quot;，不如在每个项目里，自己动手画一张全景图。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;拥有全景图，就像在复杂街区中获得航拍视角。零散的点连成线，混乱的环节串成逻辑，每一个关键节点都清晰可见。你能看到问题源头，也能找到解决路径。在业务、学习，甚至生活中，这张图让你不再被局部困住，而能真正把整个局面吃透。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
