<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>领导力 on kingdeguo&#39;s blog</title>
    <link>http://localhost:1315/tags/%E9%A2%86%E5%AF%BC%E5%8A%9B/</link>
    <description>Recent content in 领导力 on kingdeguo&#39;s blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Fri, 10 Oct 2025 12:41:00 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1315/tags/%E9%A2%86%E5%AF%BC%E5%8A%9B/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>新官上任三把火，是对过去自己的路径依赖</title>
      <link>http://localhost:1315/2025/10/10/%E6%96%B0%E5%AE%98%E4%B8%8A%E4%BB%BB%E4%B8%89%E6%8A%8A%E7%81%AB%E6%98%AF%E5%AF%B9%E8%BF%87%E5%8E%BB%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%9A%84%E8%B7%AF%E5%BE%84%E4%BE%9D%E8%B5%96/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Oct 2025 12:41:00 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1315/2025/10/10/%E6%96%B0%E5%AE%98%E4%B8%8A%E4%BB%BB%E4%B8%89%E6%8A%8A%E7%81%AB%E6%98%AF%E5%AF%B9%E8%BF%87%E5%8E%BB%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%9A%84%E8%B7%AF%E5%BE%84%E4%BE%9D%E8%B5%96/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;新官上任三把火是对过去自己的路径依赖&#34;&gt;新官上任三把火，是对过去自己的路径依赖&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;&amp;ldquo;新官上任三把火&amp;rdquo;，几乎成了所有组织换帅的标配。有人刚上任，第一反应就是出手——换架构、调流程、动人事。表面看，这是果断，是权威的展现；但其实，更多时候它并不是对未来的判断，而是一种对过去的延续。那三把火，烧的往往不是旧制度，而是新官自己过去的经验逻辑。换句话说，那是一种&amp;quot;路径依赖&amp;quot;——人习惯用熟悉的方式面对未知的环境。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;每个人都有自己擅长的一套解题思路，而当他升到新的位置时，就容易把旧的经验当作万能钥匙。比如，从市场出身的领导上任后，最先盯的就是&amp;quot;推广和曝光&amp;quot;；财务出身的上来，常常会先抓&amp;quot;预算和控制&amp;quot;；技术出身的，则容易觉得&amp;quot;问题在流程和效率&amp;quot;。这些动作并不一定错，只是他们太像过去的自己——一个新角色，常常被旧逻辑所裹挟。所谓的&amp;quot;三把火&amp;quot;，很多时候只是用来重建&amp;quot;掌控感&amp;quot;，是自我熟悉感的延伸。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但组织真正需要的，并不是这三把火，而是一段冷静的观察期。真正的领导者，会先看，看问题的根源，看人心的流向，看哪些是历史惯性，哪些是结构性矛盾。火烧得太快，往往带来短暂的秩序，却埋下更大的混乱。最怕的不是错误的方向，而是过早地用熟悉的方式去解决陌生的问题。那样的&amp;quot;变革&amp;quot;，本质上仍旧是过去经验的回声。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;从心理学角度说，&amp;ldquo;三把火&amp;quot;是一种仪式，它让人感觉&amp;quot;我已经接手&amp;rdquo;，给自己制造一个起点感。问题是，很多人停留在仪式里，却从未开始真正的理解。真正的掌舵者不会急着表演，而是会让局势慢一点冷，让自己先在新的坐标中定位。当他真正理解了环境的约束、团队的节奏、结构的脉络，那时点燃的火才不是照亮自己，而是温暖别人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;要打破路径依赖，首先得看清它从哪里来。每一次升迁，都是一次与旧自我的分手。如果一个人始终被过去的成功方式牵着走，那他就很难成为更大的自己。成熟的领导者懂得延迟行动，用理解代替冲动，用新的判断代替旧的熟悉。当那三把火不再是宣言，而变成有节奏、有方向的点燃，组织才真正进入新阶段。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>用公域和私域的方式带团队</title>
      <link>http://localhost:1315/2025/10/07/%E7%94%A8%E5%85%AC%E5%9F%9F%E5%92%8C%E7%A7%81%E5%9F%9F%E7%9A%84%E6%96%B9%E5%BC%8F%E5%B8%A6%E5%9B%A2%E9%98%9F/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Oct 2025 20:16:00 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1315/2025/10/07/%E7%94%A8%E5%85%AC%E5%9F%9F%E5%92%8C%E7%A7%81%E5%9F%9F%E7%9A%84%E6%96%B9%E5%BC%8F%E5%B8%A6%E5%9B%A2%E9%98%9F/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;用公域和私域的方式带团队&#34;&gt;用公域和私域的方式带团队&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;做运营的人都知道，用户来自两个世界：公域和私域。公域是流量场——开放、竞争、靠曝光和转化取胜；私域是信任场——沉淀、连接、靠关系和体验留人。企业在公域获客，在私域经营，背后其实反映的是人性：在陌生中引起注意，在熟悉中建立信任。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;带团队，其实也是同样的逻辑。很多领导只会&amp;quot;公域式&amp;quot;带人——强调流程、制度、标准，一切公开透明，却忽略了人心的温度；也有领导只懂&amp;quot;私域式&amp;quot;——讲感情、谈信任，却模糊了目标和边界。最好的领导，是能在两者之间灵活切换：公域给团队方向，私域让团队有依靠。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&amp;ldquo;公域带团队&amp;rdquo;，像是在舞台中央，你的每一个决定都被放大。你要让团队看到规则的清晰、节奏的稳定、标准的公正。这是一种让人安心的秩序感，带来的不是压力，而是信任——信任这支队伍的游戏规则不会朝令夕改。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&amp;ldquo;私域带团队&amp;rdquo;，则更像后台的灯光。不是照亮所有人，而是照亮每一个需要被看见的人。你能否察觉某个同事最近的沉默、理解他不说的委屈、感受到团队的情绪温度？这些微小的&amp;quot;看见&amp;quot;，才是团队关系真正的粘合剂。一个人愿不愿意跟你长期共事，很大程度上取决于他在你这里，能不能被理解、被尊重。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;管理的高明，不在于把制度写得多漂亮，而在于让人感受到其中的温度。团队既要有公域的结构，也要有私域的情感。前者让人相信组织的力量，后者让人愿意交出真心。当规则和关系能共存，团队就不再只是被&amp;quot;带领&amp;quot;，而是被&amp;quot;凝聚&amp;quot;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;或许领导力的本质，就是这句话——既能让人看见制度的光，又能让人感受到人性的暖。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>真正的心理安全并非回避冲突</title>
      <link>http://localhost:1315/2025/10/02/%E7%9C%9F%E6%AD%A3%E7%9A%84%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AE%89%E5%85%A8%E5%B9%B6%E9%9D%9E%E5%9B%9E%E9%81%BF%E5%86%B2%E7%AA%81/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Oct 2025 19:52:00 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1315/2025/10/02/%E7%9C%9F%E6%AD%A3%E7%9A%84%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AE%89%E5%85%A8%E5%B9%B6%E9%9D%9E%E5%9B%9E%E9%81%BF%E5%86%B2%E7%AA%81/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;真正的心理安全并非回避冲突&#34;&gt;真正的心理安全并非回避冲突&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;很多团队容易把&amp;quot;心理安全&amp;quot;理解成&amp;quot;大家和气相处、从不争吵&amp;quot;。我曾经也以为，只要会议上大家都点头称是，团队就安全了。但事实告诉我，这种表面和谐的团队，往往隐藏着潜在风险。真正的心理安全，并不是让冲突消失，而是让成员能够在不担心被排斥或羞辱的情况下，提出不同意见。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;心理安全的核心在于：你可以说&amp;quot;我觉得这里有问题&amp;quot;，而不用担心因此被孤立；你可以质疑方案的合理性，而不是攻击提出方案的人；你可以承认错误并从中学习；你可以看到不同的观点被鼓励，而不是被压制。心理安全让团队成员敢发声，而不仅仅维持表面的和谐。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我记得有一次团队讨论一个新功能的技术实现，大家最初都默默点头附和。我发现设计里有一个潜在性能瓶颈，但直接指出似乎会打破会议的&amp;quot;和谐气氛&amp;quot;。我先在私下和一位同事确认问题，随后在下一次会议上用数据展示可能的影响。慢慢地，团队成员开始主动补充自己的担忧。有人小声地说：&amp;ldquo;如果这样做，负载可能撑不住。&amp;ldquo;另一位也跟着说：&amp;ldquo;我觉得有必要再测一轮。&amp;ldquo;原本潜在的问题被提前发现并修正。那一刻，我感受到真正的心理安全：团队能坦诚表达不同意见，冲突变成了问题解决的动力，而不是压力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;员工不愿意表达异议，往往是因为担心风险：担心被否定、被边缘化，甚至害怕影响升职机会。作为领导者，我学会了用行动去化解这些心理负担。我会先示范自己的脆弱：承认我自己不确定或理解有偏差，让大家知道提出问题不是弱点。我们在讨论中约定简单规则——关注问题，不攻击个人，分清讨论和决策。每当有人勇敢提出异议，我都会公开认可，告诉团队：&amp;ldquo;你指出的问题救了我们整个项目。&amp;ldquo;慢慢地，团队开始主动指出问题，而不是把问题藏起来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;真正心理安全的团队并不意味着没有争论，而是争论能被管理和建设性使用。成员可以正面表达不同观点，问题得以尽早发现，决策更加稳健，团队效率和信任感也随之提升。而那些表面和谐、永远不争论的团队，看似安稳，实则暗流涌动：问题积压、设计缺陷无人提出，最终损失远大于一时的舒适。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;总结来说，心理安全不是让团队永远和谐，而是让冲突成为建设性的力量。看到团队成员在不同意见下仍能互相尊重，我才真正意识到：心理安全落地了，它让团队敢说、敢问、敢改，也让每个人都觉得自己的声音被重视。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>任人唯贤真的够吗？空降领导的真实困境</title>
      <link>http://localhost:1315/2025/09/13/%E4%BB%BB%E4%BA%BA%E5%94%AF%E8%B4%A4%E7%9C%9F%E7%9A%84%E5%A4%9F%E5%90%97%E7%A9%BA%E9%99%8D%E9%A2%86%E5%AF%BC%E7%9A%84%E7%9C%9F%E5%AE%9E%E5%9B%B0%E5%A2%83/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Sep 2025 21:40:00 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1315/2025/09/13/%E4%BB%BB%E4%BA%BA%E5%94%AF%E8%B4%A4%E7%9C%9F%E7%9A%84%E5%A4%9F%E5%90%97%E7%A9%BA%E9%99%8D%E9%A2%86%E5%AF%BC%E7%9A%84%E7%9C%9F%E5%AE%9E%E5%9B%B0%E5%A2%83/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;任人唯贤真的够吗空降领导的真实困境&#34;&gt;任人唯贤真的够吗？空降领导的真实困境&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;很多人都觉得，一个好领导只要做到知人善任，就能把团队带好。但真到了现实里，事情往往没这么简单。尤其是空降领导，第一天上任就会踩到一堆看不见的坑。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我看到过这样一个团队。原本在一位老领导手下运作得挺顺，但新领导空降而来，一切秩序都被打破了。团队里有几个关键人物：小李技术过硬，可他对管理和责任毫无兴趣；小王能力很强，但对新来的领导充满戒心，会议上敢当面质疑，私下还会影响别人；小张能力一般，却总怕承担风险，能躲就躲。新领导原本信心满满，觉得只要把人放到合适的位置，就能跑起来。但很快他就发现，现实远比纸面上的安排复杂。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;刚开始的时候，小王在团队会上就直接质疑他的决策，气氛当场就僵住了。其他人也受到影响，执行力肉眼可见地下降。与此同时，小李虽然技术很强，可他总是拖延挑刺，甚至用技术理由来推掉任务。新领导试着通过一对一沟通来摸清动机，也调整了任务分配，甚至专门设计了分阶段的挑战和反馈机制。但这些措施并没有立刻起作用，团队依然抗拒，项目不断延误，士气也低迷。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这个案例让我很有感触。任人唯贤当然重要，但它绝不是万能公式。光看能力，把人安排到合适的位置，只是管理的起点，而不是终点。权威还没建立、信任没有积累、心理抗拒和组织惯性没有化解，再完美的岗位匹配也发挥不出效果。管理更像是一场长期的平衡：要在权威和认同之间找到交点，要在能力和意愿之间不断调和。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最后，项目虽然完成了，但团队的氛围始终紧绷，几位核心成员甚至有了离开的念头。现实给出的答案是：知人善任不是一招制胜的钥匙，而是一条需要不断修正的路。对空降领导来说，这不仅是一场挑战，更是一场必修的磨炼。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
