<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>OKR on kingdeguo&#39;s blog</title>
    <link>https://www.kingdeguo.com/tags/okr/</link>
    <description>Recent content in OKR on kingdeguo&#39;s blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Fri, 16 Jan 2026 23:10:00 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://www.kingdeguo.com/tags/okr/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>透明度和一致性，不应只体现在OKR</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2026/01/16/%E9%80%8F%E6%98%8E%E5%BA%A6%E5%92%8C%E4%B8%80%E8%87%B4%E6%80%A7%E4%B8%8D%E5%BA%94%E5%8F%AA%E4%BD%93%E7%8E%B0%E5%9C%A8okr/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Jan 2026 23:10:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2026/01/16/%E9%80%8F%E6%98%8E%E5%BA%A6%E5%92%8C%E4%B8%80%E8%87%B4%E6%80%A7%E4%B8%8D%E5%BA%94%E5%8F%AA%E4%BD%93%E7%8E%B0%E5%9C%A8okr/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;透明度和一致性不应只体现在okr&#34;&gt;透明度和一致性，不应只体现在OKR&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;这几年，OKR 在很多组织里被赋予了过多的意义。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;它被当成透明的起点，被当成对齐的机制，甚至被当成组织成熟度的标志。仿佛只要引入 OKR，目标自然会清晰，协作自然会顺畅，人与人之间的理解成本自然会下降。但真正跑过一段时间的人，往往会意识到一个尴尬的事实：OKR 本身并没有解决这些问题，它只是把原有的问题换了一种形式呈现出来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这并不是 OKR 的缺陷，而是我们对它的期待本身就出了偏差。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;透明度和一致性从来不是某个管理工具“带来”的结果，它们是组织长期形成的底层能力。OKR 只是一个载体，一个表达系统，一个把目标和行动显性化的语言。如果组织内部本就缺乏稳定的判断逻辑、清晰的决策边界和可预期的行为模式，那么 OKR 不但无法制造透明，反而会让混乱更早、更大声地暴露出来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;很多人第一次对 OKR 产生怀疑，往往不是因为目标写得不好，而是因为“看懂了，却更困惑了”。目标看起来都很清楚，但资源为什么这么分配，优先级为什么突然变化，哪些事情可以坚持，哪些事情可以被放弃，却始终没有一套稳定的解释逻辑。久而久之，OKR 就从“对齐工具”变成了“展示工具”，甚至是“向上管理的工具”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这背后真正缺失的，并不是目标管理方法，而是一致性。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一致性并不意味着一成不变，而是意味着在变化中保持判断标准的连续性。如果今天用增长解释一切，明天又用效率推翻一切；如果同类问题在不同阶段被完全不同的方式处理；如果目标调整永远是结果导向，却从不复盘逻辑本身，那么无论 OKR 写得多精致，员工感知到的依然是不确定性。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;同样，透明度也常被误解为“信息公开的程度”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;现实中的管理不可能做到事事公开，很多决策天然涉及敏感信息、不完整信息，甚至需要快速拍板。真正有价值的透明，并不是把所有背景一股摊开，而是让人看得见你是用什么逻辑在做判断的。哪怕结论暂时无法展开说明，只要那把“尺子”是稳定的、可理解的，组织就能形成信任预期。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而一旦缺乏这种逻辑透明，OKR 反而会放大信任裂缝。因为目标被写下来了，承诺被公开了，但随之而来的调整却缺乏解释空间，于是目标不再被当成方向，而被当成一种随时可能被改写的文本。这时候，真正发生的并不是对齐，而是目标本身的信用被不断消耗。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这也是为什么，在一些组织里，即便没有 OKR，协作依然高效；而在另一些组织里，OKR 跑得越勤，内耗反而越重。差异不在工具，而在组织是否已经具备了承载工具的能力。管理工具从来不是中性的，它只会放大既有结构里的优势或缺陷。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如果把 OKR 当成“组织透明化的起点”，那它注定会令人失望；但如果把它看成“对组织真实状态的放大器”，很多现象反而会变得清晰。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;从这个角度看，真正值得被反复讨论的，不是要不要用 OKR，也不是 OKR 该怎么写，而是一个更基础的问题：当目标被写出来之后，组织是否有能力对这些目标做出一致、可预期、可解释的回应。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;透明度和一致性，是组织的基本功，而不是某个管理方法的赠品。OKR 最多只能验证它们是否存在，却无法替代它们的生成。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>绩效考核方式的蝴蝶效应（理想汽车人事调整有感）</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/11/12/%E7%BB%A9%E6%95%88%E8%80%83%E6%A0%B8%E6%96%B9%E5%BC%8F%E7%9A%84%E8%9D%B4%E8%9D%B6%E6%95%88%E5%BA%94%E7%90%86%E6%83%B3%E6%B1%BD%E8%BD%A6%E4%BA%BA%E4%BA%8B%E8%B0%83%E6%95%B4%E6%9C%89%E6%84%9F/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 22:16:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/11/12/%E7%BB%A9%E6%95%88%E8%80%83%E6%A0%B8%E6%96%B9%E5%BC%8F%E7%9A%84%E8%9D%B4%E8%9D%B6%E6%95%88%E5%BA%94%E7%90%86%E6%83%B3%E6%B1%BD%E8%BD%A6%E4%BA%BA%E4%BA%8B%E8%B0%83%E6%95%B4%E6%9C%89%E6%84%9F/</guid>
      <description>&lt;p&gt;今天看到理想汽车的一条新闻：公司内部公告显示，人力资源负责人杨海山直接向CEO李想汇报，同时OKR重新取代PBC成为主要考核方式。过去一年，PBC模式在销售团队引发了恶性竞争，如跨区抢单、信息封锁等问题；如今OKR回归，并伴随华为系高管退出管理岗位。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;乍一看，这似乎只是一次常规的人事调整，但新闻里提到的两种绩效工具带来的组织不同反应，却让我想起长期以来一直困惑的问题。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当年作为一线员工时，我会觉得KPI、PBC或OKR差别不大——都是完成任务、等待评价、领取奖金。但随着角色变化，我从一线走向管理，再到中层协调，发现微小的工具差异，竟能显著改变我的决策方式、沟通习惯和对失败的容忍度。每一次微调，都会在组织内部被放大，像蝴蝶振翅，掀起远超工具本身的涟漪。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以，基于这些年的管理经验，我得出了一个这样的结论：绩效工具真正考核的，并不是员工，而是管理者。员工的目标往往来自领导，而工具通过周期长度、奖励挂钩和评价方式，塑造了管理者的思考模式和行为习惯。管理者的行为被微小调整放大后，直接影响整个组织的运作和文化。这，就是我所谓的&amp;quot;蝴蝶效应&amp;quot;：微小改变，通过管理者行为的放大，最终让组织呈现出完全不同的面貌。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;写这篇文章的时候，我也想到了一些绩效文化的历史，这里作为一些补充：工业时代的KPI和泰勒科学管理，让工人高度可控；知识经济时代的MBO和BSC，让知识工作者参与目标制定，但管理者仍握最终裁决权；互联网时代的OKR强调自我驱动、容忍失败，而PBC强调数字化承诺和结果约束。每一次工具演进，看似微小，但核心都是改变管理者如何赋能、监督和决策，而管理者的微小差异，就足以形成组织的蝴蝶效应。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当然，这些绩效管理工具也都有其非常特色鲜明的运用实例，这里做一个简单的剖析：谷歌和字节的OKR之所以成功，不在于表格，而在于管理者花时间讨论&amp;quot;为什么&amp;quot;和&amp;quot;做什么&amp;quot;，而非&amp;quot;怎么做&amp;quot;和&amp;quot;交多少&amp;quot;；小米初期的双轨制，高层用OKR、基层用KPI，看似灵活，实则在组织内部制造了身份鸿沟；理想汽车推行PBC时，销售团队的恶性竞争，不是员工道德问题，而是系统让个人数字承诺成为唯一正义。工具塑造管理者行为，管理者行为又被放大到整个组织，这正是蝴蝶效应最直接的体现。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;因此，绩效考核的蝴蝶效应不容小觑：一次考核周期的调整、一种奖金挂钩方式的改变、一次目标公开范围的扩展，都可能在未来某个时刻，让员工突然意识到&amp;quot;我们不再是原来的我们&amp;quot;。这不仅是工具的作用，更是组织文化、管理逻辑和权力关系交织的结果。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最终，工具本身并不是核心。OKR、PBC或双轨制，各有历史逻辑和适用场景。关键在于管理者如何使用它，以及组织是否与自身文化和战略目标匹配。理想汽车的调整，表面是工具切换，深层是对管理者行为与组织文化方向的再校准。蝴蝶效应贯穿其中：微小改变，通过管理者行为的放大，塑造出整个组织的运行格局，也暴露了组织最真实的灵魂。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
