<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>小米案例 on kingdeguo&#39;s blog</title>
    <link>https://www.kingdeguo.com/tags/%E5%B0%8F%E7%B1%B3%E6%A1%88%E4%BE%8B/</link>
    <description>Recent content in 小米案例 on kingdeguo&#39;s blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sun, 30 Nov 2025 21:21:00 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://www.kingdeguo.com/tags/%E5%B0%8F%E7%B1%B3%E6%A1%88%E4%BE%8B/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>当系统仍有质疑，小米为何选择庆功？</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/11/30/%E5%BD%93%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E4%BB%8D%E6%9C%89%E8%B4%A8%E7%96%91%E5%B0%8F%E7%B1%B3%E4%B8%BA%E4%BD%95%E9%80%89%E6%8B%A9%E5%BA%86%E5%8A%9F/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Nov 2025 21:21:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/11/30/%E5%BD%93%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E4%BB%8D%E6%9C%89%E8%B4%A8%E7%96%91%E5%B0%8F%E7%B1%B3%E4%B8%BA%E4%BD%95%E9%80%89%E6%8B%A9%E5%BA%86%E5%8A%9F/</guid>
      <description>&lt;p&gt;前段时间小米为小米17系列与澎湃OS 3举办了一场内部庆功会。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;小米近些年在不断冲击高端，以及不断强调在优化系统的稳定性和流畅度。当外界将目光聚焦于系统的不足、庆功的时机，质疑声自然浮现：在系统仍有改进空间时举办庆功，是否略显仓促？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;今天想跟大家从企业经管的视角聊聊庆功会的意义，以及小米为什么要在这个时候选择办庆功宴。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;首先我们应该意识到，庆功会并非对&amp;quot;任务已完成&amp;quot;的宣告，而是在高压周期中维系团队动能的一种组织行为，是为长远战略所做的心理与结构双重铺垫。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;对小米而言，庆功会首要的意义，不在于宣称&amp;quot;澎湃OS已经完美&amp;quot;，而在于向内部传递一个明确信号：我们走在正确的道路上，且已取得实质性进展。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这种阶段性确认，在长周期研发中尤为重要。尤其是像小米这种连续多年冲击高端之后，每一次新机发布会后，都会有网友冷嘲热讽，甚至不断播放&amp;quot;小米圣经&amp;quot;。这对整个团队，无论研发还是销售，都是对未来的负面影响。技术问题可以逐步修复，而士气一旦流失，重建的代价往往高昂。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在组织行为学层面，庆功会远不止一顿饭、一次表彰，它更是一种重要的组织仪式。仪式的核心功能，是构建共同叙事，将抽象战略转化为可感知的集体经验。它让每一位参与者意识到，自己并非在孤立地修改代码或调试硬件，而是在共同参与一场影响公司未来格局的变革。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;此类仪式也具有强烈的目标对齐作用。置身其中的人能清晰感知到，澎湃OS 3不只是一个系统版本，更是小米迎战苹果、布局生态的核心武器。战略的真正落地，往往不依赖反复宣贯，而依赖于组织在氛围中被自然浸润、从而真正&amp;quot;相信&amp;quot;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;士气，本身就是一种可转化的战斗力。在与苹果等巨头的高端市场争夺中，小米面临的不仅是技术差距，更是长期投入所必需的心理韧性。高端战役周期长、消耗大、对手强大，团队的心理资本——信心、希望、抗压能力与乐观精神，往往在关键时刻比技术参数更具决定性。庆功会所提供的，正是这种难以量化却至关重要的心理资源。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;与此同时，庆功会也向外释放出明确的战略信号：小米不会因短期争议而摇摆，也不会因阶段成绩而满足。软硬融合不是一句口号，而是将持续投入的主航道。在行业充满不确定性的今天，这种定力本身即是一种稀缺的竞争力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;若将这场庆功会的意义进一步提炼，它所庆祝的并非&amp;quot;系统已完美&amp;quot;，而是&amp;quot;组织已具备持续打硬仗的能力&amp;quot;。这种能力体现为底层架构的打通、软硬协同的闭环初现、市场端反馈支持进一步投入。它庆祝的是一种可持续的前行状态，是系统化能力的初步成型。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;因此，从管理视角看，这场庆功会的时机恰到好处。它让团队在舆论声中保持定力，让组织在长期作战中段得以调息聚力，也向外界展示了小米的战略节奏感。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;技术的完善依赖迭代，而组织的活力依赖经营。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在这场关于未来的长跑中，庆功会不是终点，而是一次必要的能量补给。真正的竞争，此刻才刚刚拉开序幕。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
