<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>PBC on kingdeguo&#39;s blog</title>
    <link>https://www.kingdeguo.com/tags/pbc/</link>
    <description>Recent content in PBC on kingdeguo&#39;s blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Wed, 12 Nov 2025 22:16:00 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://www.kingdeguo.com/tags/pbc/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>绩效考核方式的蝴蝶效应（理想汽车人事调整有感）</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/11/12/%E7%BB%A9%E6%95%88%E8%80%83%E6%A0%B8%E6%96%B9%E5%BC%8F%E7%9A%84%E8%9D%B4%E8%9D%B6%E6%95%88%E5%BA%94%E7%90%86%E6%83%B3%E6%B1%BD%E8%BD%A6%E4%BA%BA%E4%BA%8B%E8%B0%83%E6%95%B4%E6%9C%89%E6%84%9F/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 22:16:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/11/12/%E7%BB%A9%E6%95%88%E8%80%83%E6%A0%B8%E6%96%B9%E5%BC%8F%E7%9A%84%E8%9D%B4%E8%9D%B6%E6%95%88%E5%BA%94%E7%90%86%E6%83%B3%E6%B1%BD%E8%BD%A6%E4%BA%BA%E4%BA%8B%E8%B0%83%E6%95%B4%E6%9C%89%E6%84%9F/</guid>
      <description>&lt;p&gt;今天看到理想汽车的一条新闻：公司内部公告显示，人力资源负责人杨海山直接向CEO李想汇报，同时OKR重新取代PBC成为主要考核方式。过去一年，PBC模式在销售团队引发了恶性竞争，如跨区抢单、信息封锁等问题；如今OKR回归，并伴随华为系高管退出管理岗位。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;乍一看，这似乎只是一次常规的人事调整，但新闻里提到的两种绩效工具带来的组织不同反应，却让我想起长期以来一直困惑的问题。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当年作为一线员工时，我会觉得KPI、PBC或OKR差别不大——都是完成任务、等待评价、领取奖金。但随着角色变化，我从一线走向管理，再到中层协调，发现微小的工具差异，竟能显著改变我的决策方式、沟通习惯和对失败的容忍度。每一次微调，都会在组织内部被放大，像蝴蝶振翅，掀起远超工具本身的涟漪。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以，基于这些年的管理经验，我得出了一个这样的结论：绩效工具真正考核的，并不是员工，而是管理者。员工的目标往往来自领导，而工具通过周期长度、奖励挂钩和评价方式，塑造了管理者的思考模式和行为习惯。管理者的行为被微小调整放大后，直接影响整个组织的运作和文化。这，就是我所谓的&amp;quot;蝴蝶效应&amp;quot;：微小改变，通过管理者行为的放大，最终让组织呈现出完全不同的面貌。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;写这篇文章的时候，我也想到了一些绩效文化的历史，这里作为一些补充：工业时代的KPI和泰勒科学管理，让工人高度可控；知识经济时代的MBO和BSC，让知识工作者参与目标制定，但管理者仍握最终裁决权；互联网时代的OKR强调自我驱动、容忍失败，而PBC强调数字化承诺和结果约束。每一次工具演进，看似微小，但核心都是改变管理者如何赋能、监督和决策，而管理者的微小差异，就足以形成组织的蝴蝶效应。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当然，这些绩效管理工具也都有其非常特色鲜明的运用实例，这里做一个简单的剖析：谷歌和字节的OKR之所以成功，不在于表格，而在于管理者花时间讨论&amp;quot;为什么&amp;quot;和&amp;quot;做什么&amp;quot;，而非&amp;quot;怎么做&amp;quot;和&amp;quot;交多少&amp;quot;；小米初期的双轨制，高层用OKR、基层用KPI，看似灵活，实则在组织内部制造了身份鸿沟；理想汽车推行PBC时，销售团队的恶性竞争，不是员工道德问题，而是系统让个人数字承诺成为唯一正义。工具塑造管理者行为，管理者行为又被放大到整个组织，这正是蝴蝶效应最直接的体现。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;因此，绩效考核的蝴蝶效应不容小觑：一次考核周期的调整、一种奖金挂钩方式的改变、一次目标公开范围的扩展，都可能在未来某个时刻，让员工突然意识到&amp;quot;我们不再是原来的我们&amp;quot;。这不仅是工具的作用，更是组织文化、管理逻辑和权力关系交织的结果。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最终，工具本身并不是核心。OKR、PBC或双轨制，各有历史逻辑和适用场景。关键在于管理者如何使用它，以及组织是否与自身文化和战略目标匹配。理想汽车的调整，表面是工具切换，深层是对管理者行为与组织文化方向的再校准。蝴蝶效应贯穿其中：微小改变，通过管理者行为的放大，塑造出整个组织的运行格局，也暴露了组织最真实的灵魂。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
