<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>职场 on kingdeguo&#39;s blog</title>
    <link>https://www.kingdeguo.com/tags/%E8%81%8C%E5%9C%BA/</link>
    <description>Recent content in 职场 on kingdeguo&#39;s blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sat, 01 Nov 2025 21:40:00 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://www.kingdeguo.com/tags/%E8%81%8C%E5%9C%BA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>什么是道理？能解释通就是道理</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/11/01/%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E9%81%93%E7%90%86%E8%83%BD%E8%A7%A3%E9%87%8A%E9%80%9A%E5%B0%B1%E6%98%AF%E9%81%93%E7%90%86/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Nov 2025 21:40:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/11/01/%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E9%81%93%E7%90%86%E8%83%BD%E8%A7%A3%E9%87%8A%E9%80%9A%E5%B0%B1%E6%98%AF%E9%81%93%E7%90%86/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;什么是道理能解释通就是道理&#34;&gt;什么是道理？能解释通就是道理&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;在企业里，“讲道理”这件事常常被人看轻。很多人觉得职场讲的是结果，不讲道理；讲的是资源、权力、位置，唯独不讲理。可我慢慢发现，真正能在复杂系统中立得住、行得稳的人，往往都很会讲道理。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;他们讲的不是书本上的真理，而是一种“解释的艺术”。能让别人听得懂、信得过、愿意执行的逻辑，这就是道理。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一个人能不能被系统接纳，往往不在于他做得有多好，而在于他能不能让别人觉得“你说得通”。“说得通”，意味着你能在混乱中建立秩序，在冲突中找到平衡点，在模糊的场景中描出清晰的轮廓。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;很多时候，我们以为的“真理”，其实只是“解释得通的道理”。比如在会议上争取预算，如果你只讲理想，别人听不见你；但如果你能讲清楚这笔钱如何影响业务指标、如何匹配公司战略，那就是“道理”。因为你让逻辑、语言、目标在一条线上对齐了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;道理，本质上是一种能被认同的解释结构。它不必绝对正确，但它能让人理解、能让事情前进。能解释通，就是道理。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而“解释通”这件事，本身就极其考验人。它不仅要求逻辑的自洽，还要求共情的精准。因为“通”，不仅是逻辑通，更是人心通。你要知道对方在想什么、在担心什么、在乎什么。于是讲道理这件事，也成了一种桥梁——连接自我与他人、理性与情感、个体与系统。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;哲学上笛卡尔说：“我思故我在。” 但放在今天，我更倾向于说：“我能被理解，故我有效。” 这不是对理性的退让，而是对现实的洞察。我们生活在彼此解释的世界里，语言本身就是一种存在方式。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以，当我写下这篇文章，试图把“什么是道理”解释清楚时，其实我也在践行这件事——我在讲道理。我希望通过语言，让我的思考变得可以被别人理解、被别人复用。这一刻，“能解释通”不再只是逻辑能力，而成了一种存在方式。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>自身定位与外部期许定位不匹配</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/09/16/%E8%87%AA%E8%BA%AB%E5%AE%9A%E4%BD%8D%E4%B8%8E%E5%A4%96%E9%83%A8%E6%9C%9F%E8%AE%B8%E5%AE%9A%E4%BD%8D%E4%B8%8D%E5%8C%B9%E9%85%8D/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Sep 2025 22:46:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/09/16/%E8%87%AA%E8%BA%AB%E5%AE%9A%E4%BD%8D%E4%B8%8E%E5%A4%96%E9%83%A8%E6%9C%9F%E8%AE%B8%E5%AE%9A%E4%BD%8D%E4%B8%8D%E5%8C%B9%E9%85%8D/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;自身定位与外部期许定位不匹配&#34;&gt;自身定位与外部期许定位不匹配&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;最近，我注意到一个很普遍的现象：我们对自己的定位和他人对我们的期许，往往并不完全一致。无论多努力去完成工作或承担角色，人们常会发现，自己在别人眼里的定位和自我认知总有差距。这种错位有时让人困惑，有时带来挫败感。我也在思考，为什么会出现这样的落差？是自己理解有偏差，还是环境和他人的期许本身就存在差异？仅靠努力往往不够，我们还需要理解这种错位背后的机制。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;问题的根源其实很简单，却容易被忽略。自我定位来源于我们对自身能力、经验和价值的理解，而外部期许则由环境、团队以及他人的期待塑造。我们按自己的认知框架去行动，却不可避免地面对他人的标准和需求。这种张力天然存在，也容易引发焦虑和困惑。这并不是能力问题，而是自我认知与他人期望之间的天然差距。关键不是拼命做更多事情，而是学会认识差距、主动沟通，并根据情况灵活调整自己。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一次绩效辅导让我印象深刻。一位员工一直努力把工作做到尽善尽美，但在沟通中被提醒&amp;quot;需要更多主动性和整体推动&amp;quot;。他以为完成分内工作就够，而团队希望他能提前发现潜在问题、推动事情进展。看到他微微沉默、努力消化反馈的样子，这种落差的真实存在显而易见。错位不是他的能力问题，而是自我认知与他人期望之间的天然张力。作为辅导者，我在思考，如何在不否定努力的同时，引导他理解外部期许；这种过程，也让自己在理解人与角色关系上获得新的视角。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;面对这种错位，重要的不是一味加倍努力或自责，而是先理解差距、尝试沟通，并灵活调整自己的做法。自我定位会随环境、阶段和角色需求变化，而外部期许也会随着组织目标和团队节奏不断演变。当自我认知与外部期望摆到台面上，彼此理解出发点，就更容易找到交集，让个人和团队协作更顺畅。错位本身是一种信号，它提醒我们在行动和认知上保持敏感和灵活。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最终，自身定位与外部期许不匹配，并不是失败，而是成长的必然。理解差距、主动沟通、灵活调整，是让自我认知与外部期望逐步重叠的重要路径。每一次调整和对齐，都是个人成长的机会，也是人与人、个人与组织进入良性共振的前提。错位不是障碍，而是一次发现与学习的契机。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>任人唯贤真的够吗？空降领导的真实困境</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/09/13/%E4%BB%BB%E4%BA%BA%E5%94%AF%E8%B4%A4%E7%9C%9F%E7%9A%84%E5%A4%9F%E5%90%97%E7%A9%BA%E9%99%8D%E9%A2%86%E5%AF%BC%E7%9A%84%E7%9C%9F%E5%AE%9E%E5%9B%B0%E5%A2%83/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Sep 2025 21:40:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/09/13/%E4%BB%BB%E4%BA%BA%E5%94%AF%E8%B4%A4%E7%9C%9F%E7%9A%84%E5%A4%9F%E5%90%97%E7%A9%BA%E9%99%8D%E9%A2%86%E5%AF%BC%E7%9A%84%E7%9C%9F%E5%AE%9E%E5%9B%B0%E5%A2%83/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;任人唯贤真的够吗空降领导的真实困境&#34;&gt;任人唯贤真的够吗？空降领导的真实困境&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;很多人都觉得，一个好领导只要做到知人善任，就能把团队带好。但真到了现实里，事情往往没这么简单。尤其是空降领导，第一天上任就会踩到一堆看不见的坑。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我看到过这样一个团队。原本在一位老领导手下运作得挺顺，但新领导空降而来，一切秩序都被打破了。团队里有几个关键人物：小李技术过硬，可他对管理和责任毫无兴趣；小王能力很强，但对新来的领导充满戒心，会议上敢当面质疑，私下还会影响别人；小张能力一般，却总怕承担风险，能躲就躲。新领导原本信心满满，觉得只要把人放到合适的位置，就能跑起来。但很快他就发现，现实远比纸面上的安排复杂。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;刚开始的时候，小王在团队会上就直接质疑他的决策，气氛当场就僵住了。其他人也受到影响，执行力肉眼可见地下降。与此同时，小李虽然技术很强，可他总是拖延挑刺，甚至用技术理由来推掉任务。新领导试着通过一对一沟通来摸清动机，也调整了任务分配，甚至专门设计了分阶段的挑战和反馈机制。但这些措施并没有立刻起作用，团队依然抗拒，项目不断延误，士气也低迷。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这个案例让我很有感触。任人唯贤当然重要，但它绝不是万能公式。光看能力，把人安排到合适的位置，只是管理的起点，而不是终点。权威还没建立、信任没有积累、心理抗拒和组织惯性没有化解，再完美的岗位匹配也发挥不出效果。管理更像是一场长期的平衡：要在权威和认同之间找到交点，要在能力和意愿之间不断调和。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最后，项目虽然完成了，但团队的氛围始终紧绷，几位核心成员甚至有了离开的念头。现实给出的答案是：知人善任不是一招制胜的钥匙，而是一条需要不断修正的路。对空降领导来说，这不仅是一场挑战，更是一场必修的磨炼。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
