<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>自我认知 on kingdeguo&#39;s blog</title>
    <link>https://www.kingdeguo.com/tags/%E8%87%AA%E6%88%91%E8%AE%A4%E7%9F%A5/</link>
    <description>Recent content in 自我认知 on kingdeguo&#39;s blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Thu, 23 Oct 2025 21:06:00 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://www.kingdeguo.com/tags/%E8%87%AA%E6%88%91%E8%AE%A4%E7%9F%A5/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>经历挫折就像打疫苗</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/10/23/%E7%BB%8F%E5%8E%86%E6%8C%AB%E6%8A%98%E5%B0%B1%E5%83%8F%E6%89%93%E7%96%AB%E8%8B%97/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Oct 2025 21:06:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/10/23/%E7%BB%8F%E5%8E%86%E6%8C%AB%E6%8A%98%E5%B0%B1%E5%83%8F%E6%89%93%E7%96%AB%E8%8B%97/</guid>
      <description>&lt;p&gt;年轻的时候，我总把&amp;quot;挫折&amp;quot;当成失败的标签，觉得不摔跤就能少丢脸。后来走得久了，才慢慢意识到，挫折更像是一针疫苗——扎下去时疼，之后它在你身上留下的不只是疤，还有一种应对未来冲击的能力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;挫折之所以让人害怕，是因为它太直接。它不会花言巧语、不会安慰你，只把你的盲点照出来：那些自以为是的判定、那些没察觉的偏见、那些以为&amp;quot;努力就够了&amp;quot;的幻觉。一旦被现实当面揭开，你就不得不面对自己。这个过程并不舒服，但它真实。正因为如此，挫折比任何理论都更能教会你分寸和谦逊。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;于是我慢慢接受了那句老话：凡所经历，才能超越。读书和听课可以给你框架，但只有被生活撞过、被决定否定过、被关系考验过，你才会在血肉上懂得什么是底线、什么是退路。那些在顺境里学到的自信，经不起一次大浪；可在磨砺里留下的沉稳，会在下次风来时替你立住脚跟。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;尼采说过：&amp;ldquo;那些杀不死你的，终将使你更强大。&amp;ldquo;我早年读这句话以为它是豪言，后来才晓得它的温度。强大不是不再疼，而是明白疼的来由、知道疼过还能爬起来。打过疫苗的人不保证永不生病，但他们知道如何照顾自己、如何在病来时把损失降到最低。人生的免疫力，也是在一次次不适中慢慢积累的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如今遇到挫折，我常常先给自己几分钟沉默，然后问一句：这次的疼，会让我学到什么？有时候答案很实际，是技术上的短板；有时候是观念的错误；更多时候，是在提醒我调整期待和边界。疼过之后，你会发现自己不再把每一次误差都放大成灾难，而是把它当作一次小规模的检验——疼一下，记录，改进，继续前行。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;经历并不会让人无所畏惧，只会让人更会承受。疼是必经的，免疫力却是真实的。学会把挫折当作训练的一部分，或许不是让生活容易，而是让我们在不易中，仍能保持方向和力量。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>自身定位与外部期许定位不匹配</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/09/16/%E8%87%AA%E8%BA%AB%E5%AE%9A%E4%BD%8D%E4%B8%8E%E5%A4%96%E9%83%A8%E6%9C%9F%E8%AE%B8%E5%AE%9A%E4%BD%8D%E4%B8%8D%E5%8C%B9%E9%85%8D/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Sep 2025 22:46:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/09/16/%E8%87%AA%E8%BA%AB%E5%AE%9A%E4%BD%8D%E4%B8%8E%E5%A4%96%E9%83%A8%E6%9C%9F%E8%AE%B8%E5%AE%9A%E4%BD%8D%E4%B8%8D%E5%8C%B9%E9%85%8D/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;自身定位与外部期许定位不匹配&#34;&gt;自身定位与外部期许定位不匹配&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;最近，我注意到一个很普遍的现象：我们对自己的定位和他人对我们的期许，往往并不完全一致。无论多努力去完成工作或承担角色，人们常会发现，自己在别人眼里的定位和自我认知总有差距。这种错位有时让人困惑，有时带来挫败感。我也在思考，为什么会出现这样的落差？是自己理解有偏差，还是环境和他人的期许本身就存在差异？仅靠努力往往不够，我们还需要理解这种错位背后的机制。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;问题的根源其实很简单，却容易被忽略。自我定位来源于我们对自身能力、经验和价值的理解，而外部期许则由环境、团队以及他人的期待塑造。我们按自己的认知框架去行动，却不可避免地面对他人的标准和需求。这种张力天然存在，也容易引发焦虑和困惑。这并不是能力问题，而是自我认知与他人期望之间的天然差距。关键不是拼命做更多事情，而是学会认识差距、主动沟通，并根据情况灵活调整自己。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一次绩效辅导让我印象深刻。一位员工一直努力把工作做到尽善尽美，但在沟通中被提醒&amp;quot;需要更多主动性和整体推动&amp;quot;。他以为完成分内工作就够，而团队希望他能提前发现潜在问题、推动事情进展。看到他微微沉默、努力消化反馈的样子，这种落差的真实存在显而易见。错位不是他的能力问题，而是自我认知与他人期望之间的天然张力。作为辅导者，我在思考，如何在不否定努力的同时，引导他理解外部期许；这种过程，也让自己在理解人与角色关系上获得新的视角。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;面对这种错位，重要的不是一味加倍努力或自责，而是先理解差距、尝试沟通，并灵活调整自己的做法。自我定位会随环境、阶段和角色需求变化，而外部期许也会随着组织目标和团队节奏不断演变。当自我认知与外部期望摆到台面上，彼此理解出发点，就更容易找到交集，让个人和团队协作更顺畅。错位本身是一种信号，它提醒我们在行动和认知上保持敏感和灵活。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最终，自身定位与外部期许不匹配，并不是失败，而是成长的必然。理解差距、主动沟通、灵活调整，是让自我认知与外部期望逐步重叠的重要路径。每一次调整和对齐，都是个人成长的机会，也是人与人、个人与组织进入良性共振的前提。错位不是障碍，而是一次发现与学习的契机。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
