<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>用户价值 on kingdeguo&#39;s blog</title>
    <link>https://www.kingdeguo.com/tags/%E7%94%A8%E6%88%B7%E4%BB%B7%E5%80%BC/</link>
    <description>Recent content in 用户价值 on kingdeguo&#39;s blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sat, 29 Nov 2025 19:09:00 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://www.kingdeguo.com/tags/%E7%94%A8%E6%88%B7%E4%BB%B7%E5%80%BC/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>追求高效，但目标何在？（七）大模型能否带我们穿越周期</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/11/29/%E8%BF%BD%E6%B1%82%E9%AB%98%E6%95%88%E4%BD%86%E7%9B%AE%E6%A0%87%E4%BD%95%E5%9C%A8%E4%B8%83%E5%A4%A7%E6%A8%A1%E5%9E%8B%E8%83%BD%E5%90%A6%E5%B8%A6%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%A9%BF%E8%B6%8A%E5%91%A8%E6%9C%9F/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Nov 2025 19:09:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/11/29/%E8%BF%BD%E6%B1%82%E9%AB%98%E6%95%88%E4%BD%86%E7%9B%AE%E6%A0%87%E4%BD%95%E5%9C%A8%E4%B8%83%E5%A4%A7%E6%A8%A1%E5%9E%8B%E8%83%BD%E5%90%A6%E5%B8%A6%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%A9%BF%E8%B6%8A%E5%91%A8%E6%9C%9F/</guid>
      <description>&lt;p&gt;回顾这个系列的旅程，我们从工业时代僵化的组织，到信息时代个体焦虑，再到资本透镜下的目标漂移，一路探索&amp;quot;效率&amp;quot;的终极意义。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而今，我们正站在大模型和生成式人工智能的历史节点上。这不仅是一场技术升级，更是一场触及文明底层的范式转移，它迫使我们重新审视价值、组织乃至人性的本质。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;此前，我们讨论效率和目标时，都基于一个核心假设：人类智能是稀缺的、最关键的资源。因此，组织的首要任务，是如何对这份稀缺进行最优配置。然而，大模型的出现，正深刻挑战这一假设。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在基础认知任务上，大模型使&amp;quot;智能&amp;quot;出现潜在过剩。这不仅是对体力或计算力的延伸，更是一个&amp;quot;语义理解与生成的通用接口&amp;quot;，如同意识的扩展器。它让高质量内容生成、代码编写、策略分析的成本骤降，从而改变了价值创造的稀缺性——真正的稀缺不再是执行，而是&amp;quot;提出正确问题、进行批判性判断、赋予工作深层意义的能力&amp;quot;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这意味着，组织的目标如果仍停留在&amp;quot;高效完成既定任务&amp;quot;，将失去价值基础。它必须转向定义那些值得用强大AI去解决的、全新的根本性问题。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;生产力的这种革命，也将催生组织形态的深刻演进。科斯的交易成本理论指出，企业存在是为了降低市场交易成本。大模型和协同技术的赋能，使个体寻找合作伙伴、管理项目的成本大幅下降，从而动摇了传统公司作为核心经济单元的地位。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;未来的图景可能是&amp;quot;一人经济体&amp;quot;的崛起：高度专业化的个体借助AI处理绝大部分执行工作，将精力集中在创新与战略连接上。面对复杂任务，这些个体可通过智能合约临时组合成去中心化自治组织（DAO）。组织的核心职能，从&amp;quot;管理与控制&amp;quot;转向&amp;quot;吸引与协调&amp;quot;，目标从命令变为凝聚共识的底层协议。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;伴随组织形态的变化，用户对价值的审判标准也将发生升级。在供给极度丰饶的时代，价值衡量从&amp;quot;功能是否满足&amp;quot;跃升为&amp;quot;体验是否共鸣与赋予意义&amp;quot;。大模型不仅实现超大规模个性化，更让&amp;quot;共创式&amp;quot;关系成为可能：教育、医疗、娱乐等体验，未来都可能根据个体反馈动态生成，用户成为体验的共同设计者。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;因此，企业目标需要从&amp;quot;占领用户心智&amp;quot;转向&amp;quot;与用户共同进化&amp;quot;。价值不再是静态产品，而是在持续深度互动中涌现的成果。组织的目标必须成为一个动态罗盘，而非固定终点。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在此背景下，掌舵者的角色必然发生根本蜕变。领导者需要从&amp;quot;指挥官&amp;quot;转向&amp;quot;系统架构师&amp;quot;和&amp;quot;意义守护者&amp;quot;。他们的首要任务，是在效率至上的诱惑下，明确并守护不可优化的人类核心价值，如隐私、公平、同情心与美感，并将其设定为AI行动的伦理边界。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;同时，他们必须构建激发创新的场域——不是僵化流程，而是培育规则、激励机制和文化土壤，让非线性探索和直觉驱动的试错成为可能。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最终，大模型技术将效率推向前所未有的高度，也将我们置于文明的十字路口。一条路径是&amp;quot;循环加速&amp;quot;，在效率中陷入物质丰富下的精神内卷；另一条路径是&amp;quot;价值跃迁&amp;quot;，利用生产力飞跃，将集体智慧投向攻克疾病、探索宇宙、理解意识、创造艺术、消解不平等等人类文明高度的问题。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;大模型本身没有预设答案，它像一面镜子，反映出文明的集体意志。它向社会提出终极问题：当技术不再是主要限制时，我们共同追求的目标究竟为何？这场技术革命最终考验的，不仅是企业战略，更是人类文明对未来的想象力和抉择能力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;效率不再只是手段，它成为检验目标深度与价值方向的放大镜。唯有明确&amp;quot;为什么&amp;quot;，才能让&amp;quot;如何高效&amp;quot;真正服务于人类的长远愿景。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>追求高效，但目标何在？（六）案例评析</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/11/28/%E8%BF%BD%E6%B1%82%E9%AB%98%E6%95%88%E4%BD%86%E7%9B%AE%E6%A0%87%E4%BD%95%E5%9C%A8%E5%85%AD%E6%A1%88%E4%BE%8B%E8%AF%84%E6%9E%90/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Nov 2025 19:10:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/11/28/%E8%BF%BD%E6%B1%82%E9%AB%98%E6%95%88%E4%BD%86%E7%9B%AE%E6%A0%87%E4%BD%95%E5%9C%A8%E5%85%AD%E6%A1%88%E4%BE%8B%E8%AF%84%E6%9E%90/</guid>
      <description>&lt;p&gt;在前五篇中，我们先后探讨了组织效率困局、员工焦虑、掌舵者的战略抉择，以及资本与用户的双重透镜，逐层剖析了&amp;quot;目标模糊&amp;quot;对组织的深远影响。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;然而，再深刻的理论，也需要在真实的商业战场上接受检验。历史是最无情的老师，企业的兴衰史便是一本厚重的案例教科书，它告诉我们：一个组织能否持续高效，核心在于能否明确、坚守并不断刷新自己的目标。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;柯达，这家影像巨头，是教科书中最令人扼腕的一章。它的悲剧并非因为技术落后，而是目标固化。早在1975年，柯达就发明了数码相机，却始终将公司核心目标锁定在&amp;quot;胶卷销售最大化&amp;quot;上。强大的生产效率、完善的供应链、精细的管理流程，所有高效运转的系统最终成为沉重的包袱。数码技术被视为威胁，资源被高效投入到维护旧赛道上。当行业浪潮来临，柯达的效率反而让它深陷惯性，最终被自己发明的未来所吞没。这个案例警示我们：高效的执行如果指向了错误的目标，再强大的引擎也只能加速迷失。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;与之形成鲜明对比的，是微软的重生。2014年，萨提亚·纳德拉接任CEO时，微软内部各自为政，创新乏力。在明确认识到&amp;quot;内部高效无法创造未来&amp;quot;后，他刷新了公司的核心使命——&amp;ldquo;赋能全球每一个人、每一个组织，成就非凡&amp;rdquo;。这一目标的明确与深远，犹如重置了组织基因，让效率重新指向正确方向：开放合作、云计算战略、面向开发者生态的布局。结果显而易见，微软不仅重拾增长动力，更实现了市值的六倍增长。目标的刷新，使效率从空转变为驱动力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而资本的透镜，有时会放大目标的偏离。WeWork的故事便是典型。创始人将公司定位为科技平台以获得资本溢价，疯狂扩张、追求规模增长，短期效率惊人，却忽略了核心商业逻辑：租金收入能否覆盖成本。当资本的聚光灯照下，其虚幻的价值瞬间蒸发，估值从高峰的470亿美元暴跌。这一案例说明，当组织目标为取悦外部资本而非创造真实价值时，再高的执行力，也不过是在建造空中楼阁。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;真正值得敬畏的，是像亚马逊这样始终以用户价值为北极星的组织。贝索斯从1997年起就坚持长期主义目标：客户至上。在这一方向的约束下，亚马逊愿意在短期牺牲利润、投入巨资建设物流网络、开发AWS、推行&amp;quot;一键下单&amp;quot;等看似低效的举措。这些投入并非盲目，而是以用户价值为标尺，最终形成自增强的&amp;quot;飞轮效应&amp;quot;，让效率转化为长期的可持续竞争力。用户价值，成为穿越迷雾的唯一指南。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;回望这些商业案例，结论异常清晰：目标，是组织最核心的战略引力。高效的管理、技术能力和资本运作都是强大的引擎，但没有精准且坚定的北极星，这些引擎只能让组织快速迷失或加速碰撞。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;唯有当目标清晰指向真实价值，效率才有意义，组织才有未来。柯达、微软、WeWork与亚马逊的历史，既是警示，也是指南——它提醒每一位管理者：效率的价值，最终由目标的方向决定，而方向的正确与否，决定了一切努力的归宿。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>追求高效，但目标何在？（五）价值的审判</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/11/27/%E8%BF%BD%E6%B1%82%E9%AB%98%E6%95%88%E4%BD%86%E7%9B%AE%E6%A0%87%E4%BD%95%E5%9C%A8%E4%BA%94%E4%BB%B7%E5%80%BC%E7%9A%84%E5%AE%A1%E5%88%A4/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Nov 2025 19:10:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/11/27/%E8%BF%BD%E6%B1%82%E9%AB%98%E6%95%88%E4%BD%86%E7%9B%AE%E6%A0%87%E4%BD%95%E5%9C%A8%E4%BA%94%E4%BB%B7%E5%80%BC%E7%9A%84%E5%AE%A1%E5%88%A4/</guid>
      <description>&lt;p&gt;前四篇我们从组织效率困局、员工焦虑，到掌舵者的战略抉择，再到资本透镜下的外部压力，逐层剖析了目标模糊的多重影响。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但无论内部管理如何精细，无论资本多么青睐短期回报，最终决定一切的，从来不是数字、流程或权力，而是用户——那些最终消费你产品和服务的人。效率在他们面前，必须接受最严苛、最直接的检验，这就是价值的审判。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这场审判最残酷的地方在于其极度主观。你可以将一项新功能、一次营销活动、一套服务体系打磨得天衣无缝，内部指标全绿灯，财报也闪亮，但当它落到用户手里时，标准只有一句话：&amp;ldquo;这对我有用吗？&amp;ldquo;用户不关心你的KPI，不关心进度表，也不关心报表上的利润增幅，他们只关心自己的问题是否被真正解决。任何偏离用户价值感知的&amp;quot;高效&amp;rdquo;，即便内部逻辑再完美，也可能被无情判定为&amp;quot;无效劳动&amp;rdquo;。这提醒我们一个简单而深刻的道理：效率的坐标原点，必须建立在用户的需求地图上，而不是内部流程表或报表上。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;更令人警醒的是，组织往往有&amp;quot;价值自恋&amp;quot;的倾向。在长期运作的惯性下，它容易优化那些自己擅长、易于衡量的事情，却离用户真正需要的价值越来越远。技术团队追求极致代码优雅，市场团队沉迷精美报告和数据分析，内部流程井然有序，但用户可能只需要一个稳定、可用、直观的解决方案。当组织沉浸于&amp;quot;自我高效&amp;quot;的表演时，离用户的价值感知就越远，创新失败的根源，很多时候不是能力不够，而是从一开始就跑错了方向。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而这场审判也不是一成不变。用户的需求在变化，市场环境在变化，今天被认可的价值，明天可能就被抛弃。组织如果缺乏外部视角和动态追踪的能力，即便执行再高效，也可能偏离航向。真正的高效，是不仅能快速执行计划，更能敏锐洞察用户价值的变化，并灵活调整策略，甚至在必要时推翻原先的路径。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;那么，组织如何在这场审判中站稳脚跟？核心在于建立一套可执行的&amp;quot;用户价值机制&amp;quot;。让用户的声音穿透组织层层过滤，直接触达决策者；让绩效考核不仅与内部指标挂钩，更要反映长期的用户满意度和实际价值；允许甚至鼓励基于用户反馈的试错，把资源从无效劳动中抽回，重新投入到能够真正创造价值的方向上。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;价值的审判，虽然无声，却无处不在。它是商业世界最公正、最直接的法则，也是组织一切努力的最终坐标。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;它提醒我们：效率不是目标，而是手段；内部优化、技术迭代、资本运作，都只有在真正创造了用户价值时，才有意义。将用户价值置于信仰中心，组织的目标自然清晰，员工的努力才有方向，掌舵者的抉择才有底气，资本的考量也能被有效平衡。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最终，真正的效率，来自对价值创造本身的持续专注。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
