<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>技术管理 on kingdeguo&#39;s blog</title>
    <link>https://www.kingdeguo.com/tags/%E6%8A%80%E6%9C%AF%E7%AE%A1%E7%90%86/</link>
    <description>Recent content in 技术管理 on kingdeguo&#39;s blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Thu, 01 Jan 2026 11:59:00 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://www.kingdeguo.com/tags/%E6%8A%80%E6%9C%AF%E7%AE%A1%E7%90%86/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>2023—2025，从大模型看组织进化论</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2026/01/01/20232025%E4%BB%8E%E5%A4%A7%E6%A8%A1%E5%9E%8B%E7%9C%8B%E7%BB%84%E7%BB%87%E8%BF%9B%E5%8C%96%E8%AE%BA/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2026 11:59:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2026/01/01/20232025%E4%BB%8E%E5%A4%A7%E6%A8%A1%E5%9E%8B%E7%9C%8B%E7%BB%84%E7%BB%87%E8%BF%9B%E5%8C%96%E8%AE%BA/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;20232025从大模型看组织进化论&#34;&gt;2023—2025，从大模型看组织进化论&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;一开始，我其实并不觉得这是&amp;quot;组织层面&amp;quot;的问题。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;2023 年，大模型刚进公司时，我们讨论的还只是效率。谁用得快，谁写得准，谁能多省一点人力成本。那时候的共识很朴素：这是一个工具问题，而不是结构问题。工具好不好，用不用，更多取决于个人能力与态度。组织只需要&amp;quot;跟上&amp;quot;，不需要&amp;quot;重构&amp;quot;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;后来我发现，这个判断太天真了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当少数人开始借助模型，把原本需要几天的工作压缩到几个小时，组织里第一次出现了一种微妙的不平衡。不是能力差距，而是节奏差距。原有的流程、评审、决策节拍，开始拖住那些已经&amp;quot;跑快了&amp;quot;的人。那一刻我才意识到，问题不在工具，而在结构——结构决定了速度的上限。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;于是我们开始&amp;quot;加系统&amp;quot;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;2024 年，组织层面开始更系统地引入大模型，搭平台、建中台、定规范。看起来一切都在进步，但新的问题很快浮现：系统越复杂，组织反而越迟钝。中层变得更忙，却不是在做判断，而是在解释系统、协调流程、修补例外。技术在前进，组织却在变重。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;那时候我第一次产生强烈的不适感：我们是不是在用&amp;quot;智能&amp;quot;，加固一个本该被打破的结构？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;真正的转折发生在一次失败之后。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一个被寄予厚望的 AI 项目，没有死在技术上，而是死在协作上。模型没问题，数据没问题，甚至产出也没问题，但就是落不了地。复盘时，所有人都&amp;quot;按流程做对了事&amp;quot;，却没有一个人对结果负责。那一刻我突然意识到一个残酷的事实：当智能进入组织，传统的问责与协作机制，反而成了风险源。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;从那之后，我才开始重新理解&amp;quot;组织进化&amp;quot;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;组织并不是慢半拍，而是它的进化逻辑，和技术的进化逻辑不一样。技术追求的是能力跃迁，而组织追求的是稳定可控。当大模型开始具备&amp;quot;类似判断&amp;quot;的能力时，原本用来保证稳定的科层制、流程制、审批制，反而开始系统性地压制效率与创造力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;于是，一种新的组织形态开始显影。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;它不再强调&amp;quot;谁汇报给谁&amp;quot;，而是强调能力如何被快速调用；不再要求中层&amp;quot;盯人&amp;quot;，而是要求他们设计工作流与验证机制；不再把知识当作文档沉淀，而是把知识当作可以被模型持续学习、反向喂养业务的循环系统。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这不是一次改革，而是一种被现实逼出来的调整。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;到 2025 年，我终于明白了一件事：大模型并没有改变组织的本质，但它极端放大了组织原本的问题。好的结构，会被智能放大成杠杆；坏的结构，会被智能放大成灾难。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;也是在这一刻，我对&amp;quot;组织进化论&amp;quot;有了真正的敬畏。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;进化从来不是选择题。当环境改变，组织要么重构自己，要么被重构。区别只在于，是主动，还是被动。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;回头再看 2023 年那些&amp;quot;只是工具&amp;quot;的判断，我并不觉得可笑。那是每一个组织在面对范式变化时，都会经历的第一反应。只是，有些组织停在了那里，而有些，被现实推着，继续往前走了几步。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而这几步，往往决定了未来三到五年的位置。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这可能不是一篇给出答案的文章，但它至少来自一个走错过、慢过、被现实教育过的视角。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在智能时代，真正决定组织命运的，从来不是模型本身，而是——你是否愿意为认知升级，付出结构重构的代价。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这一点，我是吃过亏，才学会的。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>大模型到底改变了什么？</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/10/01/%E5%A4%A7%E6%A8%A1%E5%9E%8B%E5%88%B0%E5%BA%95%E6%94%B9%E5%8F%98%E4%BA%86%E4%BB%80%E4%B9%88/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Oct 2025 17:10:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/10/01/%E5%A4%A7%E6%A8%A1%E5%9E%8B%E5%88%B0%E5%BA%95%E6%94%B9%E5%8F%98%E4%BA%86%E4%BB%80%E4%B9%88/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;大模型到底改变了什么&#34;&gt;大模型到底改变了什么？&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;最近我常常在想一个问题：大模型到底改变了什么？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有时候，我觉得它带来的冲击比表面看到的还要大。以前我们做事，总有一种&amp;quot;节奏感&amp;quot;。比如一个方案要几天准备，一个流程要几周走完，一个文档要一个人慢慢写。时间和空间像是一种自然约束，每个人都被它框住。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;可大模型出现后，很多节奏突然被打乱了。它能在几分钟里生成一份初稿，能同时处理多个任务，能让原本需要排队、等待、反复确认的事情瞬间推进。以前那种&amp;quot;必须花时间消耗&amp;quot;的逻辑，好像被改写了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这让我想起一句话：尼采说&amp;quot;上帝死了&amp;quot;，意味着旧的秩序崩塌，人必须重新面对世界。而大模型的出现，也像是在提醒我们：很多旧的秩序被抹平了，我们得重新去思考。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在工作里，我已经真切感受到这种变化。过去，一个项目提案要靠几个人反复讨论、磨合、再定稿；现在，我自己先丢给模型跑一版资料，立刻就能拿到一个方向，再带着成果和大家讨论，节奏完全不同了。过去，写一封正式的邮件要反复斟酌用词；现在，模型能帮我先列一个框架，我只需要根据场景润色。那种&amp;quot;节奏感&amp;quot;，真的被重构了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我有时候甚至会有点震惊：原本我们以为不可替代的流程、不可压缩的时间，现在突然都变得松动了。这让我不得不重新思考：如果效率不再是瓶颈，那我们该怎么定义自己的价值？如果机器能并行处理一切&amp;quot;可量化&amp;quot;的工作，那我们作为人，还能贡献什么？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这些问题我现在还没有答案。但我能确定的是，大模型不是在帮我们省点时间这么简单，而是把我们对&amp;quot;时间、空间和工作节奏&amp;quot;的理解彻底翻了一遍。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;它让我意识到，我们已经站在一个新的门槛上。很多事情，需要我们重新去看，重新去理解。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>员工的 AI 与领导的 AI</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/09/19/%E5%91%98%E5%B7%A5%E7%9A%84-ai-%E4%B8%8E%E9%A2%86%E5%AF%BC%E7%9A%84-ai/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Sep 2025 19:24:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/09/19/%E5%91%98%E5%B7%A5%E7%9A%84-ai-%E4%B8%8E%E9%A2%86%E5%AF%BC%E7%9A%84-ai/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;员工的-ai-与领导的-ai&#34;&gt;员工的 AI 与领导的 AI&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;最近朋友聊起他们团队的情况，讲到 AI 的使用方式，我突然有了新的认知——员工用 AI 和领导用 AI，其实完全不是一回事。员工使用 AI，通常是为了提升个人效率——写文章、写代码、整理资料，它像一把放大镜，让每一项工作更精准、更高效。而领导使用 AI，则更多牵涉组织决策和团队管理，影响更深，也更复杂。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;朋友描述的一个场景让我印象深刻：领导用 AI 生成了一整套项目方案，直接交给团队执行。表面上看似高效，但团队发现很多内容与实际情况脱节，不得不花额外时间拆解和调整。这让我思考，传统管理方式与 AI 的结合并非天然顺畅。过去的管理强调计划、流程和层级，而 AI 的介入放大了决策的速度，也放大了偏差。当领导依赖 AI 生成指令，却忽略了团队实际执行能力时，组织就可能陷入&amp;quot;表面高效、实则低效&amp;quot;的怪圈。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;员工 AI 与领导 AI 的差异，也折射出组织运作的核心逻辑。员工 AI 是效率的放大器，让个体工作更精准、可控；领导 AI 则是决策的放大器，它放大的是组织的节奏和方向。如果没有对协作模式、沟通机制和执行能力的深入理解，领导 AI 产生的方案往往难以落地。由此可见，新技术的价值不能脱离组织和协作体系，否则效率提升可能只是表面现象。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;理性看待 AI 的使用显得尤为重要。员工的 AI 应该作为辅助工具，让个体能力得到放大；领导的 AI 应作为决策参考，让组织节奏更稳健。同时，组织需要在传统管理基础上重构协作方式：明确职责边界、保持沟通畅通、调整反馈机制。只有这样，AI 的加持才能真正转化为团队整体价值。AI 不应成为形式化的指标或考核手段，而应成为增强智慧、支持决策和优化协作的工具。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最终，我的思考回到一个核心点：员工的 AI 与领导的 AI 虽然不同，但如果能在组织和协作逻辑下有机结合，就能让效率和弹性同时存在，让团队在快速变化中保持方向感和韧性。正如朋友所说的那些具体场景，如果领导和团队都能理解 AI 的边界和价值，技术带来的改变才会真正扎根，而不是浮在表面。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>想法是创造，思考是破坏</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/09/11/%E6%83%B3%E6%B3%95%E6%98%AF%E5%88%9B%E9%80%A0%E6%80%9D%E8%80%83%E6%98%AF%E7%A0%B4%E5%9D%8F/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Sep 2025 00:00:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/09/11/%E6%83%B3%E6%B3%95%E6%98%AF%E5%88%9B%E9%80%A0%E6%80%9D%E8%80%83%E6%98%AF%E7%A0%B4%E5%9D%8F/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;想法是创造思考是破坏&#34;&gt;想法是创造，思考是破坏&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;当我最初听到&amp;quot;想法是创造，思考是破坏&amp;quot;时，下意识觉得它有些偏激。思考怎么会是破坏呢？它不是一直以来都被视为理性与保障吗？可越在软件工程里观察，我越发现这种说法并不夸张，甚至直击核心。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;想法，是一束火花。它让人兴奋，能瞬间点燃团队的激情，带来新的可能：无论是&amp;quot;上微服务&amp;quot;的豪言，还是&amp;quot;重构一整个模块&amp;quot;的冲动，想法让未来似乎变得触手可及。但火花再亮，如果不经过拆解，就可能点燃的是一堆干草——瞬间燃烧，最终只剩一地灰烬。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;思考，恰恰是那个看似冷酷的&amp;quot;破坏者&amp;quot;。它不带激情，而是拿着锤子，把闪闪发光的创意逐块敲开，逼我们回答最难听的问题：十倍的流量来了，架构是否能扛住？团队翻倍后，流程是否还能运转？未来方向变了，今天的设计还能存活吗？这种拆解确实残酷，它像是不断推倒沙盘上的模型。但也正是这种破坏，才筛掉了华而不实的幻想，留下了真正能经得住时间考验的方案。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;走到这里，我对&amp;quot;创造&amp;quot;和&amp;quot;破坏&amp;quot;的理解发生了转变。创造，不只是提出一个点子，而是敢于把未来打开，让可能性出现；破坏，也不是真正意义上的摧毁，而是一种净化，把脆弱和虚幻剔除出去。两者并不是对立，而是互为因果：没有创造，破坏就成了空洞的挑剔；没有破坏，创造也会淹没在复杂度与债务中。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以我慢慢明白，创造和破坏其实是一体的。创造让未来展开，给我们勇气去尝试；破坏让幻想收缩，逼我们留下真实能走下去的部分。就像在软件工程里，一个健康的系统不是靠一连串灵感堆出来的，而是靠无数次推倒、重来、取舍之后，才沉淀成可靠的架构。激情与冷静、点子与质疑，本就该交替出现，这样滚动向前，才算是真正的进化。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>面向 scaling 编程</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/09/05/%E9%9D%A2%E5%90%91-scaling-%E7%BC%96%E7%A8%8B/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Sep 2025 22:27:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/09/05/%E9%9D%A2%E5%90%91-scaling-%E7%BC%96%E7%A8%8B/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;面向-scaling-编程&#34;&gt;面向 scaling 编程&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;最近脑子里一直在盘旋着一个观点，所有的设计模式归根结底都是面向scaling编程。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最近观察大模型的发展，我深刻意识到一个规律：系统的真正能力往往来源于 scaling，而不仅仅是局部优化。大模型通过算力、参数和数据的持续扩展，才能涌现出复杂的能力和行为。这让我重新审视软件工程和业务研发中的那些&amp;quot;可扩展、可维护、解耦、复用&amp;quot;等目标——表面上看似不同的追求，归根结底都是为系统在规模和复杂度增长时仍能稳定演进而设计。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;软件从来不是静态的，它会随着业务扩张而膨胀。单机架构到分布式，再到微服务拆分，每一次演进都是在应对规模增长带来的压力；模块化、接口抽象、数据治理、领域建模，则是为团队扩张和业务多线发展预留空间。即便是业务研发流程、需求评审、协作规范，也都是为 scaling 做准备，保证系统和团队在复杂度上升时不至于失控。大模型给我的启发是：当增长到一定阈值后，原本看似微小的设计选择，都会被放大，系统的可演化能力才是真正的核心竞争力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;接受了这个观点后，我在日常研发中思考问题的方式也发生了变化。过去我更关注眼前需求和局部优雅，而现在我会先问：如果用户量或功能点增长十倍，代码还能撑住吗？接口和模块的边界设计是否足够稳健？即便是一个小功能，我也会优先考虑它在未来扩展中的弹性。这并非过度设计，而是让系统在初期就为 scaling 留下余地，让代码不仅解决今天的问题，也能支撑明天的增长。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
