<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>团队管理 on kingdeguo&#39;s blog</title>
    <link>https://www.kingdeguo.com/tags/%E5%9B%A2%E9%98%9F%E7%AE%A1%E7%90%86/</link>
    <description>Recent content in 团队管理 on kingdeguo&#39;s blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Tue, 07 Oct 2025 20:16:00 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://www.kingdeguo.com/tags/%E5%9B%A2%E9%98%9F%E7%AE%A1%E7%90%86/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>用公域和私域的方式带团队</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/10/07/%E7%94%A8%E5%85%AC%E5%9F%9F%E5%92%8C%E7%A7%81%E5%9F%9F%E7%9A%84%E6%96%B9%E5%BC%8F%E5%B8%A6%E5%9B%A2%E9%98%9F/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Oct 2025 20:16:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/10/07/%E7%94%A8%E5%85%AC%E5%9F%9F%E5%92%8C%E7%A7%81%E5%9F%9F%E7%9A%84%E6%96%B9%E5%BC%8F%E5%B8%A6%E5%9B%A2%E9%98%9F/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;用公域和私域的方式带团队&#34;&gt;用公域和私域的方式带团队&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;做运营的人都知道，用户来自两个世界：公域和私域。公域是流量场——开放、竞争、靠曝光和转化取胜；私域是信任场——沉淀、连接、靠关系和体验留人。企业在公域获客，在私域经营，背后其实反映的是人性：在陌生中引起注意，在熟悉中建立信任。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;带团队，其实也是同样的逻辑。很多领导只会&amp;quot;公域式&amp;quot;带人——强调流程、制度、标准，一切公开透明，却忽略了人心的温度；也有领导只懂&amp;quot;私域式&amp;quot;——讲感情、谈信任，却模糊了目标和边界。最好的领导，是能在两者之间灵活切换：公域给团队方向，私域让团队有依靠。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&amp;ldquo;公域带团队&amp;rdquo;，像是在舞台中央，你的每一个决定都被放大。你要让团队看到规则的清晰、节奏的稳定、标准的公正。这是一种让人安心的秩序感，带来的不是压力，而是信任——信任这支队伍的游戏规则不会朝令夕改。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&amp;ldquo;私域带团队&amp;rdquo;，则更像后台的灯光。不是照亮所有人，而是照亮每一个需要被看见的人。你能否察觉某个同事最近的沉默、理解他不说的委屈、感受到团队的情绪温度？这些微小的&amp;quot;看见&amp;quot;，才是团队关系真正的粘合剂。一个人愿不愿意跟你长期共事，很大程度上取决于他在你这里，能不能被理解、被尊重。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;管理的高明，不在于把制度写得多漂亮，而在于让人感受到其中的温度。团队既要有公域的结构，也要有私域的情感。前者让人相信组织的力量，后者让人愿意交出真心。当规则和关系能共存，团队就不再只是被&amp;quot;带领&amp;quot;，而是被&amp;quot;凝聚&amp;quot;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;或许领导力的本质，就是这句话——既能让人看见制度的光，又能让人感受到人性的暖。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>量化能帮你管理团队吗？</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/09/29/%E9%87%8F%E5%8C%96%E8%83%BD%E5%B8%AE%E4%BD%A0%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%9B%A2%E9%98%9F%E5%90%97/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Sep 2025 22:14:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/09/29/%E9%87%8F%E5%8C%96%E8%83%BD%E5%B8%AE%E4%BD%A0%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%9B%A2%E9%98%9F%E5%90%97/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;量化能帮你管理团队吗&#34;&gt;量化能帮你管理团队吗？&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;刚开始管理团队的时候，我对&amp;quot;量化&amp;quot;充满了迷惑和焦虑。老板给了一个目标数字，我只能机械地把它拆给团队，然后每天盯着任务和进度。结果呢？虽然指标看似达成了，团队的士气却一落千丈，大家像机械齿轮一样运转。那时候我才明白：量化本身不是目标，它只是一个工具，但我用错了工具。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;慢慢地，我开始理解量化的真正价值：它让细节更清晰。一个指标如果拆解得当，你可以看到问题出在哪里，而不是等到结果出来才慌乱应付。我记得有一次项目上线延期，初看指标一切正常，但通过量化追踪，我发现核心功能的开发进度滞后，测试覆盖不足。及时调整后，问题被控制在萌芽阶段，团队也没有陷入崩溃。这个过程让我第一次真切体会到：量化给了我提前感知问题的能力，而不是让我去&amp;quot;催命&amp;quot;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但很快我又意识到，量化并非万能。当目标是老板设定的，而你无法干预时，你就必须在向上汇报与向下分解之间找到平衡。如果你只是把压力原封不动地拆给下属，问题只会传递、累积、爆炸。于是我尝试了新的方式：在向上汇报时，用数据呈现可能的风险和可行路径，和老板讨论调整方案；向下分解时，把目标转化为可操作的小步骤，同时保留一定缓冲，让团队有空间应对意外。结果发现，团队效率和心理状态都得到了改善。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;量化还有一个潜在陷阱：容易让管理者陷入数字的迷宫，忽略了人。团队成员的情绪、动力和反馈往往不能直接量化，但它们决定了数字背后的可持续性。我学会了在量化的背后，关注这些无形指标：进度延迟的原因、团队疲惫的信号、协作摩擦的迹象。这些&amp;quot;软数据&amp;quot;，比单纯的数字更能指导我的决策。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;总结下来，我对量化有了更成熟的理解：它不是目标，而是灯塔，指示方向，却不决定航向。正确使用量化，你能提前发现问题、优化流程、提升效率；错误使用量化，你可能只是制造压力和焦虑。数字告诉你&amp;quot;发生了什么&amp;quot;，但不会告诉你&amp;quot;怎么去爱护团队、照顾人心、让团队持续成长&amp;quot;。管理者的智慧，就是在数字和人性之间找到平衡，让工具服务于目标，而不是让目标奴役团队。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以，我现在的心态很简单：量化是一种镜子，照出细节，也映出问题；但航行的船，还得靠人去掌舵。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>研发管理到底在管什么？</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/09/21/%E7%A0%94%E5%8F%91%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%88%B0%E5%BA%95%E5%9C%A8%E7%AE%A1%E4%BB%80%E4%B9%88/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Sep 2025 19:59:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/09/21/%E7%A0%94%E5%8F%91%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%88%B0%E5%BA%95%E5%9C%A8%E7%AE%A1%E4%BB%80%E4%B9%88/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;研发管理到底在管什么&#34;&gt;研发管理到底在管什么？&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;做研发管理多年，我越来越清楚一件事：管理不是盯着任务催进度，也不是简单做个&amp;quot;传话筒&amp;quot;。真正的管理，是在上级压力、下属执行力、制度约束和人情温度之间不断找平衡。每天都会遇到这种拉扯：上级的要求突然变，团队有突发状况，制度框架死板，人情因素又复杂微妙。管理，就是在这些冲突里找到可执行的落点，让团队既高效，又有韧性。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;上级的调整，是最直接的压力源。记得有一次，原本两个月的项目被压缩成一个月完成。如果只是机械推动，几乎不可能完成。我先梳理了现状和风险，优化了流程和资源分配，再跟团队做了透明沟通。结果，虽然加班不可避免，但核心功能按时上线，团队也没有崩掉。这让我明白，管理不是单纯迎合，而是在制度和现实之间找到可行方案。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;下属执行力与人情的矛盾，也很常见。如果只是把压力传给下属，让他们去消化问题，团队很快就会疲惫。后来我尝试另一种方式：理解团队的状态，拆解任务，保留一定缓冲，同时适度关注心理感受。这样，团队即便面对突发事件，也能自我调节，效率和士气都不会掉链子。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;制度与现实的冲突，尤其考验管理者的智慧。研发总会遇到突发状况——系统宕机、接口改动、跨部门协调。如果死板遵循流程，项目被拖慢；完全随意，又容易乱成一团。我曾遇到跨部门接口突然改动的情况，通过调整排期、优化测试流程和文档更新，团队按期完成交付，同时学会了适应变化。这让我意识到，制度的价值在于支撑，而不是束缚。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人情与制度的权衡，是团队温度的体现。每个人性格和能力不同，如果只看任务，不管感受，团队很快会出现裂缝。管理的艺术，就是在坚持原则的同时，适度调整节奏，让纪律和温度共存，即便面对变动，团队也能保持稳定。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;把这四个维度放在一起，我才真正理解研发管理的本质：它不是控制每一个动作，而是在高压、变化和不确定中创造秩序，让团队找到节奏和力量。每一次与上级的沟通、对下属的协调，每一次制度和人情的微调，都是管理智慧的体现。好的管理，让团队在复杂环境里既有方向感，又有韧性，既能高效交付，又能保持生命力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最终，我发现，研发管理最重要的不是任务列表，也不是打卡式监督，而是感知团队、灵活调整、兼顾人性与制度，让团队在压力和变化中保持稳定和动力。每一次危机的应对，每一次决策的调整，都是让团队在高速运转中找到自己的节奏。做管理的人，常常不是在指挥，而是在为团队创造可行的空间和节奏。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
