<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>战略执行 on kingdeguo&#39;s blog</title>
    <link>https://www.kingdeguo.com/tags/%E6%88%98%E7%95%A5%E6%89%A7%E8%A1%8C/</link>
    <description>Recent content in 战略执行 on kingdeguo&#39;s blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sun, 11 Jan 2026 12:22:00 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://www.kingdeguo.com/tags/%E6%88%98%E7%95%A5%E6%89%A7%E8%A1%8C/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>回看 2025 年年初字节重提&#39;务实的浪漫&#39;</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2026/01/11/%E5%9B%9E%E7%9C%8B-2025-%E5%B9%B4%E5%B9%B4%E5%88%9D%E5%AD%97%E8%8A%82%E9%87%8D%E6%8F%90%E5%8A%A1%E5%AE%9E%E7%9A%84%E6%B5%AA%E6%BC%AB/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Jan 2026 12:22:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2026/01/11/%E5%9B%9E%E7%9C%8B-2025-%E5%B9%B4%E5%B9%B4%E5%88%9D%E5%AD%97%E8%8A%82%E9%87%8D%E6%8F%90%E5%8A%A1%E5%AE%9E%E7%9A%84%E6%B5%AA%E6%BC%AB/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;回看-2025-年年初字节重提务实的浪漫&#34;&gt;回看 2025 年年初字节重提&amp;quot;务实的浪漫&amp;quot;&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;&amp;ldquo;务实的浪漫&amp;quot;并不是一句新话。张一鸣在更早的时候就提过。也正因为它并不新，2025 年年初，当这四个字再次被管理层拿出来时，我并没有太当回事。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;那时的背景很现实。豆包在模型能力、产品心智和行业声量上都不占优势。站在外部，甚至站在一个相对理性的管理视角，很容易得出一个看似冷静的判断：差距已经形成，这时候重提理念，更像是在为现实寻找一个体面的叙述。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;现在回头看，这恰恰是我当时最大的误判。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不是因为判断不合逻辑，而是因为我低估了长期执行本身的重量。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;2025 年这一年，其实并没有发生什么戏剧性的转折。没有哪一次发布会让行业哗然，也没有哪一个单点能力突然改写格局。字节做的事情，大多是缓慢、重复、甚至有些乏味的：补基础模型能力，堆算力，重组 AI 相关组织结构，引入长期研究型人才，把资源和决策权一点点往长期目标上集中。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这些动作放在短期指标里并不亮眼，也很难被包装成激动人心的故事。但正是这一整年的“平淡”，在 2026 年回看时，显出了分量。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;真正让我反思的，并不是豆包后来取得了什么位置，而是它是以什么方式走到那里的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这一年里，字节并没有急着证明“我已经追上了谁”，而是先确保一件事：方向不再反复，资源不再分散，组织不再摇摆。这种克制，其实比激进更难。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;回过头看，我当时至少犯了三层典型的管理者错误。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第一，我把“理念的重复”误读成了“战略的空转”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我默认认为，一句话被反复提起，说明它无法转化为新的约束力。但事实是，当一句老理念在新阶段被重新强调，往往意味着组织开始愿意为它持续付出成本。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第二，我高估了短期领先的确定性。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在 2024 年的语境下，我潜意识里认为，大模型一旦形成代差，追赶的窗口会迅速关闭。但 2025 年的现实证明，只要工程密度、资源强度和组织专注度同时成立，所谓“不可逆差距”并没有想象中稳固。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第三，也是最不容易承认的一点：我对“耐心”这件事本身，缺乏足够的敬畏。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;很多管理者都会谈长期，但真正的考验在于，当一年内看不到清晰回报时，是否还能保持投入的连续性。我们往往在心里给长期主义设置了隐含条件：如果暂时没有结果，那可能说明方向有问题。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而字节在 2025 年选择了另一种路径。它接受了“这一年可能不好看”的事实，却没有因此降低投入强度。这种选择，本身就是“务实的浪漫”最具体的体现。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;走到 2026 年，豆包的突破已经不需要过多解释。更重要的是，这种突破并不是来自某一次灵感闪现，而是来自一整年高度一致的战略判断、组织调整和资源配置。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;对我个人来说，这个案例的价值并不在于它证明了谁对谁错，而在于它让我重新校准了一件事：时间并不会奖励判断最锋利的人，而更常奖励那些愿意长期把正确的事情做完的人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;“务实的浪漫”之所以成立，并不是因为它听起来动人，而是因为它要求管理者在没有掌声、没有确定反馈的阶段，依然能承受重复、承受迟缓、承受被质疑。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这不是情怀，也不是姿态，而是一种极其稀缺的管理能力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而这种能力，往往只有在被现实反复验证、甚至被时间“纠正”之后，才会真正被理解。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>当系统仍有质疑，小米为何选择庆功？</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/11/30/%E5%BD%93%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E4%BB%8D%E6%9C%89%E8%B4%A8%E7%96%91%E5%B0%8F%E7%B1%B3%E4%B8%BA%E4%BD%95%E9%80%89%E6%8B%A9%E5%BA%86%E5%8A%9F/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Nov 2025 21:21:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/11/30/%E5%BD%93%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E4%BB%8D%E6%9C%89%E8%B4%A8%E7%96%91%E5%B0%8F%E7%B1%B3%E4%B8%BA%E4%BD%95%E9%80%89%E6%8B%A9%E5%BA%86%E5%8A%9F/</guid>
      <description>&lt;p&gt;前段时间小米为小米17系列与澎湃OS 3举办了一场内部庆功会。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;小米近些年在不断冲击高端，以及不断强调在优化系统的稳定性和流畅度。当外界将目光聚焦于系统的不足、庆功的时机，质疑声自然浮现：在系统仍有改进空间时举办庆功，是否略显仓促？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;今天想跟大家从企业经管的视角聊聊庆功会的意义，以及小米为什么要在这个时候选择办庆功宴。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;首先我们应该意识到，庆功会并非对&amp;quot;任务已完成&amp;quot;的宣告，而是在高压周期中维系团队动能的一种组织行为，是为长远战略所做的心理与结构双重铺垫。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;对小米而言，庆功会首要的意义，不在于宣称&amp;quot;澎湃OS已经完美&amp;quot;，而在于向内部传递一个明确信号：我们走在正确的道路上，且已取得实质性进展。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这种阶段性确认，在长周期研发中尤为重要。尤其是像小米这种连续多年冲击高端之后，每一次新机发布会后，都会有网友冷嘲热讽，甚至不断播放&amp;quot;小米圣经&amp;quot;。这对整个团队，无论研发还是销售，都是对未来的负面影响。技术问题可以逐步修复，而士气一旦流失，重建的代价往往高昂。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在组织行为学层面，庆功会远不止一顿饭、一次表彰，它更是一种重要的组织仪式。仪式的核心功能，是构建共同叙事，将抽象战略转化为可感知的集体经验。它让每一位参与者意识到，自己并非在孤立地修改代码或调试硬件，而是在共同参与一场影响公司未来格局的变革。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;此类仪式也具有强烈的目标对齐作用。置身其中的人能清晰感知到，澎湃OS 3不只是一个系统版本，更是小米迎战苹果、布局生态的核心武器。战略的真正落地，往往不依赖反复宣贯，而依赖于组织在氛围中被自然浸润、从而真正&amp;quot;相信&amp;quot;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;士气，本身就是一种可转化的战斗力。在与苹果等巨头的高端市场争夺中，小米面临的不仅是技术差距，更是长期投入所必需的心理韧性。高端战役周期长、消耗大、对手强大，团队的心理资本——信心、希望、抗压能力与乐观精神，往往在关键时刻比技术参数更具决定性。庆功会所提供的，正是这种难以量化却至关重要的心理资源。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;与此同时，庆功会也向外释放出明确的战略信号：小米不会因短期争议而摇摆，也不会因阶段成绩而满足。软硬融合不是一句口号，而是将持续投入的主航道。在行业充满不确定性的今天，这种定力本身即是一种稀缺的竞争力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;若将这场庆功会的意义进一步提炼，它所庆祝的并非&amp;quot;系统已完美&amp;quot;，而是&amp;quot;组织已具备持续打硬仗的能力&amp;quot;。这种能力体现为底层架构的打通、软硬协同的闭环初现、市场端反馈支持进一步投入。它庆祝的是一种可持续的前行状态，是系统化能力的初步成型。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;因此，从管理视角看，这场庆功会的时机恰到好处。它让团队在舆论声中保持定力，让组织在长期作战中段得以调息聚力，也向外界展示了小米的战略节奏感。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;技术的完善依赖迭代，而组织的活力依赖经营。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在这场关于未来的长跑中，庆功会不是终点，而是一次必要的能量补给。真正的竞争，此刻才刚刚拉开序幕。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
