<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>组织文化 on kingdeguo&#39;s blog</title>
    <link>https://www.kingdeguo.com/tags/%E7%BB%84%E7%BB%87%E6%96%87%E5%8C%96/</link>
    <description>Recent content in 组织文化 on kingdeguo&#39;s blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sat, 31 Jan 2026 19:17:00 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://www.kingdeguo.com/tags/%E7%BB%84%E7%BB%87%E6%96%87%E5%8C%96/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>既公开透明，又符合保密规则</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2026/01/31/%E6%97%A2%E5%85%AC%E5%BC%80%E9%80%8F%E6%98%8E%E5%8F%88%E7%AC%A6%E5%90%88%E4%BF%9D%E5%AF%86%E8%A7%84%E5%88%99/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Jan 2026 19:17:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2026/01/31/%E6%97%A2%E5%85%AC%E5%BC%80%E9%80%8F%E6%98%8E%E5%8F%88%E7%AC%A6%E5%90%88%E4%BF%9D%E5%AF%86%E8%A7%84%E5%88%99/</guid>
      <description>&lt;p&gt;在当今组织治理与企业管理中，&amp;ldquo;公开透明&amp;quot;和&amp;quot;保密合规&amp;quot;常常被误认为是一对天然的对立面。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有人担心，一旦强调透明，就会削弱竞争优势；而一味强调保密，又容易滋生信息不对称、内部猜疑和执行低效。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;事实上，这并不是一道非此即彼的选择题。成熟的组织，恰恰是在两者之间找到稳定而可复制的平衡点，把透明当作治理能力，把保密当作战略能力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;公开透明的核心价值，并不在于&amp;quot;什么都说&amp;rdquo;，而在于&amp;quot;该说的说清楚&amp;quot;。在公司内部，透明首先是一种管理契约。员工需要清楚组织的方向、决策逻辑和基本规则，才能形成稳定预期，减少内耗。当战略目标、绩效标准和决策原则被清晰表达时，组织的协同成本会显著下降，执行力反而会上升。透明在这里不是情绪化的坦白，而是结构化的信息供给。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;与此同时，公司的保密规则并不是为了制造神秘感，而是为了保护组织的长期利益。商业机密、客户数据、未公开的战略布局，都是企业在竞争环境中的&amp;quot;护城河&amp;quot;。如果这些信息被随意扩散，短期内看似满足了&amp;quot;知情权&amp;quot;，长期却可能损害公司乃至员工自身的利益。真正专业的保密制度，目标不是限制讨论，而是界定边界：哪些信息可以被广泛理解，哪些信息必须被严格控制。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;问题的关键，在于区分&amp;quot;透明的对象&amp;quot;和&amp;quot;透明的层级&amp;quot;。对内透明，强调的是原则、逻辑和方向；对外透明，强调的是合规披露和一致口径。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;并非所有人都需要掌握同样深度的信息，但每个人都应当理解与自己职责相关的那一部分。这种分层透明，既尊重岗位差异，也避免信息过载或误用。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在实践中，公开透明与保密规则并不冲突，反而可以相互强化。清晰的保密边界，会让员工更安心地参与讨论，因为他们知道哪些内容可以放心交流，哪些需要谨慎处理；而稳定、可预测的透明机制，也能减少&amp;quot;小道消息&amp;quot;和猜测文化，降低因信息真空而产生的风险。规则越明确，信任成本越低。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;从治理视角看，最危险的状态并不是&amp;quot;信息太少&amp;quot;或&amp;quot;信息太多&amp;quot;，而是规则模糊。模糊会迫使员工依赖个人判断，最终导致标准不一、责任不清。相比之下，把透明和保密都制度化、流程化，反而能释放组织的主动性。大家不需要反复试探边界，而是把精力放在创造价值上。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;归根结底，既公开透明，又符合公司的保密规则，并不是一句口号，而是一种管理成熟度的体现。它要求管理层在表达上克制，在设计上前瞻，在执行上稳定。当组织能够做到&amp;quot;信息有秩序地流动，秘密有原则地被守护&amp;quot;，透明就不再是风险，保密也不再是阻力，而会共同成为企业长期竞争力的一部分。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>只问结果的工作环境</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2026/01/22/%E5%8F%AA%E9%97%AE%E7%BB%93%E6%9E%9C%E7%9A%84%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E7%8E%AF%E5%A2%83/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Jan 2026 22:39:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2026/01/22/%E5%8F%AA%E9%97%AE%E7%BB%93%E6%9E%9C%E7%9A%84%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E7%8E%AF%E5%A2%83/</guid>
      <description>&lt;p&gt;很多管理者都会在某个阶段，开始下意识地推崇一种环境：少解释、少过程、少情绪，只看结果。它看起来冷静、专业、去个人化，像是一种更&amp;quot;高级&amp;quot;的管理形态。尤其是在业务压力变大、周期变短的时候，这种环境几乎是一种本能选择。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我曾经也认可这种方式。因为结果足够清晰，它让判断变得简单，让决策显得果断，也让组织免于陷入无休止的讨论。可后来我越来越清楚地意识到，只问结果，并不是一种中性的选择，它其实是一种对世界如何运转的假设。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这个假设是：结果足够真实，真实到可以代替因果。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但管理真正困难的地方，恰恰在于因果从来不是透明的。一个结果的形成，往往叠加了能力、资源、运气、时点、环境变化，甚至是前人留下的结构性红利。当我们只盯着结果本身时，实际上是在默认这些因素要么不重要，要么可以忽略。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;于是，组织会慢慢发生变化。不是一下子，而是悄无声息地。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最先被挤出视野的，是方法。方法本身并不直接产生结果，它需要时间，需要验证，也需要容错。而在只问结果的环境里，任何暂时无法兑现为数字的东西，都会被认为是不够&amp;quot;务实&amp;quot;的。久而久之，大家不再讨论为什么这么做，只讨论什么做法能更快出数。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;接着被压缩的，是对风险的感知。因为风险通常不体现在当前结果里。只要指标在增长，隐患就可以被忽略，结构性问题就可以被延期处理。组织开始对短期有效性形成路径依赖，却对长期脆弱性视而不见，直到环境变化，把所有问题一次性放大。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最后被削弱的，是判断力本身。判断原本是管理者最核心的价值，但当结果成为唯一裁判，判断就被外包给了数据。管理者不再需要理解业务的复杂性，只需要&amp;quot;尊重结果&amp;quot;。可数据只告诉你发生了什么，从不告诉你为什么发生，更无法保证下一次还会发生。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在这种环境里，成功往往会被误读。一次增长，可能只是踩中了边缘需求；一次突破，可能只是环境红利的集中释放。但当局者往往最容易被结果说服，把偶然当成能力，把阶段性现象当成长期方向。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这正是&amp;quot;只问结果&amp;quot;最危险的地方。它会把蜜罐当成方向，把噪音当成信号，把暂时的对，误认为是长期的对。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;真正成熟的组织，并不是不看结果，而是不会止步于结果。它会反复追问：这个结果依赖的关键条件是什么？哪些是我们可控的，哪些只是恰好存在？如果环境变化，这套打法还能剩下多少？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当一个组织开始系统性地讨论这些问题时，结果才真正有了价值。否则，结果只是一次事后合理化的材料，而不是下一次决策的基础。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以，我现在越来越警惕那种被反复强调的口号式要求——&amp;ldquo;别讲过程，拿结果说话&amp;rdquo;。很多时候，它不是效率的象征，而是认知能力被压缩到极限后的自我保护。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;只问结果的环境，确实能跑得很快。但它往往不知道自己为什么能跑，也不知道什么时候会突然摔倒。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而管理的本质，从来不是追逐已经发生的结果，而是在不确定中，持续构建对因果的理解。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>不扫兴的下属</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2026/01/04/%E4%B8%8D%E6%89%AB%E5%85%B4%E7%9A%84%E4%B8%8B%E5%B1%9E/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Jan 2026 18:56:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2026/01/04/%E4%B8%8D%E6%89%AB%E5%85%B4%E7%9A%84%E4%B8%8B%E5%B1%9E/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;不扫兴的下属&#34;&gt;不扫兴的下属&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;元旦假期又看了一遍《年会不能停！》。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我一开始并没有立刻想到&amp;quot;组织&amp;quot;&amp;ldquo;结构&amp;quot;这些词，反而很私人：有些桥段让我笑得有点心虚。因为我忽然意识到，我既讨厌&amp;quot;不扫兴的下属&amp;rdquo;，又在某些时刻，默默地奖励过他们。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这件事让我不太舒服。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;站在非管理者的位置时，我对&amp;quot;不扫兴&amp;quot;这件事是有抵触的。你明明看到了问题，明明知道方案有漏洞，却要在会上点头、附和、补一句&amp;quot;这个方向我很认同&amp;quot;。那种感觉很像在配合一场大家都心知肚明的表演。散会之后，真正的讨论发生在茶水间、私聊窗口、深夜的吐槽里。那时候我会觉得，组织好像在逼人学会一套并不光彩的生存技巧。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;可当我慢慢走到需要&amp;quot;评价别人&amp;quot;的位置上，这种态度开始变得复杂。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我并不是不知道谁在认真思考、谁在敷衍附和。理性上，我也非常清楚：真正对组织有价值的，往往是那些能把问题说清楚、把不舒服的事实摆上台面的人。我甚至会在心里告诉自己，考核时一定要看&amp;quot;有没有独立判断&amp;quot;，而不是&amp;quot;会不会来事&amp;quot;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但现实里，总会有一些瞬间，让理性退后。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;比如在一个已经很疲惫的阶段，一个项目刚刚勉强站住脚，团队情绪明显紧绷。这时候，有人提出一个&amp;quot;方向性问题&amp;quot;，说得不算激烈，但足够让气氛瞬间降温。那一刻，我内心的第一反应并不是&amp;quot;他说得对吗&amp;quot;，而是&amp;quot;现在提这个，合适吗&amp;quot;。我能清楚地感受到一种隐秘的情绪波动：烦躁、防御，甚至有点不耐烦。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;更诚实一点说，我会下意识地更&amp;quot;轻松&amp;quot;地面对那些不扫兴的人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;他们配合节奏，让会议顺利结束，让决策显得一致，让我作为管理者看起来掌控住了局面。哪怕我知道，这种顺滑感本身可能是有代价的。在绩效回顾时，我也会努力告诉自己要&amp;quot;克制情绪影响&amp;quot;，可事后复盘才发现，情绪早就悄悄参与了判断，只是披了一层&amp;quot;综合考虑&amp;quot;的外衣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这正是让我矛盾的地方。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;作为管理者，我希望团队里有人能指出问题；但作为一个具体的人，我又很难在每一次被&amp;quot;打断兴致&amp;quot;时，都保持稳定、开放和耐心。我既想要一个真实反馈的组织，又无法完全摆脱对秩序、节奏和情绪稳定的依赖。于是，&amp;ldquo;不扫兴的下属&amp;quot;就在这种摇摆中，被一点点放进了安全区。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;慢慢地我才意识到，这并不是谁品质不够坚定的问题，而是角色切换带来的真实张力。当你不需要为整体结果负责时，说真话的成本相对可控；当你要为结果兜底时，任何&amp;quot;增加不确定性&amp;quot;的行为，都会本能地被你重新评估。这种评估，很多时候不是价值判断，而是情绪判断。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而组织恰恰会把这种微妙的个人偏好，放大成一种集体信号。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;谁更容易被耐心倾听，谁更容易被认为&amp;quot;难搞&amp;rdquo;；谁的表达被视为建设性，谁被归类为&amp;quot;唱反调&amp;quot;。久而久之，大家学到的不是&amp;quot;怎样把问题讲清楚&amp;quot;，而是&amp;quot;在什么时机、用什么方式，才不至于扫兴&amp;quot;。当这种学习完成后，组织表面会变得非常顺，但真正有价值的信息，反而越来越少。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;现在再回头看电影里的那些情节，我反而不太想笑了。因为我看见的不是夸张，而是被压缩的现实。我也终于承认一件事：我既是那个讨厌&amp;quot;不扫兴文化&amp;quot;的人，也是那个在某些时刻，默许它存在的人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这种自知并不会立刻让我变得更好，但它至少让我警惕。当我再次感到&amp;quot;被扫兴&amp;quot;时，我会多问自己一句：我是在维护效率，还是在维护情绪？我是在判断问题本身，还是在奖励一种让我舒服的表现？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;也许，真正成熟的管理，并不是要求自己永远理性，而是承认这种不理性存在，并尽量不让它成为组织的默认规则。毕竟，不扫兴本身不是错，把&amp;quot;不扫兴&amp;quot;当成隐性标准，才是真正危险的地方。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>群体身份的认同（再谈组织文化）</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/11/15/%E7%BE%A4%E4%BD%93%E8%BA%AB%E4%BB%BD%E7%9A%84%E8%AE%A4%E5%90%8C%E5%86%8D%E8%B0%88%E7%BB%84%E7%BB%87%E6%96%87%E5%8C%96/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Nov 2025 21:31:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/11/15/%E7%BE%A4%E4%BD%93%E8%BA%AB%E4%BB%BD%E7%9A%84%E8%AE%A4%E5%90%8C%E5%86%8D%E8%B0%88%E7%BB%84%E7%BB%87%E6%96%87%E5%8C%96/</guid>
      <description>&lt;p&gt;今天趁着周末闲着没事，又把书柜收拾了一下。无意间又看到了王小波的《沉默的大多数》。我非常喜欢这本书，顺手翻开来回味一下，又看到了下面这几句。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;王小波在书里写： &amp;ldquo;我选择沉默的主要原因之一：从话语中，你很少能学到人性，从沉默中却能。&amp;ldquo;又说， &amp;ldquo;当话语被权力掌控，被禁锢的并非语言，而是作为个体的独立性。要保持自己的独立性，就只好选择沉默。&amp;rdquo;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;读着读着，我不禁又想到了前段时间写的公司文化为什么成了背锅侠。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当时我讲文化成了替罪羊，而文化之所以能背那么多锅，不是因为它柔软好捏，而是因为它编织了一张&amp;quot;我们是谁&amp;quot;的意义之网。这张网看不见，却无处不在——它决定了谁的声音值得倾听，谁的行为算&amp;quot;自己人&amp;rdquo;，谁的质疑会被当作背叛。而这整张网的编织材料，就是群体身份认同。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所谓身份认同，是一种强度惊人的心理力量。它并不是靠宣传打造的，而是靠&amp;quot;你属于这里&amp;quot;这种暗示慢慢沉到骨头里。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我们在公司里，首当其冲的驱动力当然是KPI、奖金和职业前途——这些才是硬通货，谁也不会为一句&amp;quot;自己人&amp;quot;就白干活。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但身份认同的微妙在于，它不提供动力，而是提供滤镜。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;同样的奖金，在&amp;quot;我们的人&amp;quot;这个叙事里，意义会变得不同；同样的加班，在&amp;quot;为团队扛事&amp;quot;和&amp;quot;被压榨&amp;quot;两种解读下，心理成本天差地别。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;它不会单独成为动机，却像一个隐性的心理杠杆，悄悄放大了你对归属的渴望和对孤立的恐惧。这种社会本能，让陌生人成为战友，让个体变成群体的延伸，让组织在压力下保持队形不乱——不是因为大家有多高尚，而是因为没人愿意承担被踢出局的代价。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这就是文化之&amp;quot;甜&amp;rdquo;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;归属感是廉价而高效的黏合剂，它能让团队像一支训练有素的部队，默契、迅速、甚至有点盲信。你在华为能看到这种力量，在初创团队也一样能看到——一群人为了某个共同信念，往前冲的姿态是动人的。文化让协作更顺畅，让沟通更节能，让决策更具方向感。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一个团队一旦搞清楚&amp;quot;我们是谁&amp;quot;，很多问题自然取消了，因为答案已经镶在身份里。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但文化的&amp;quot;甜&amp;quot;背后，永远藏着&amp;quot;毒&amp;quot;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;群体身份是双刃剑，它能让团队凝聚，也能让团队失明。当&amp;quot;像我们这样的人&amp;quot;成为判断标准时，专业会让位于归属，质疑会被贴上&amp;quot;不合群&amp;quot;的标签。人开始自我审查，讲话越来越圆滑，意见越来越稀薄。创新变得安全得离谱，突破变成演戏。大家都知道问题在哪，却没人敢把问题说得清清楚楚，因为那会让你瞬间从&amp;quot;我们的人&amp;quot;沦落成&amp;quot;那个说话太直的人&amp;quot;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;沉默的大多数不是天生的，是被制造出来的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当组织把矛盾推到&amp;quot;文化没落地&amp;quot;这种模糊的大筐里时，本质是在回避真正的结构性缺陷：激励混乱是制度问题，不是态度问题；沟通失灵是流程问题，不是价值观问题；创新乏力是权力设计问题，不是员工不够&amp;quot;像我们&amp;quot;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;文化被拿出来背锅，是因为它太好用，太柔软，也太模糊。只要把问题往&amp;quot;认同不够&amp;quot;这个方向一甩，就能把责任从系统拉回个体，把改革的成本压回员工身上。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;更深的一层，是身份认同的机制本身正在走偏。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当组织开始强调&amp;quot;我们的人就是这样&amp;quot;，它就在缩小允许存在的边界。边界一旦缩小，不同就会变得可疑，怀疑会变得危险，沉默会变得正确。文化于是失去了生命力，变成了一个不断向个体收税的系统。一个健康的文化应该给人信心，而不是给人压力；应该让人变得更完整，而不是更标准；应该让&amp;quot;我&amp;quot;能在&amp;quot;我们&amp;quot;中自然呼吸，而不是被迫矫正成某种统一模样。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;真正强的文化，不是让所有人都一样，而是让所有人都能好好做自己。你可以锋利，也能被接纳；你可以提出尖锐的问题，也不会被扣上&amp;quot;不懂文化&amp;quot;的帽子。你拥有表达的自由，也承担表达的责任。你与团队的关系，应该是互相成就，而不是单方面让渡。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一个容得下&amp;quot;不沉默的大多数&amp;quot;的组织，才是真正意义上的成熟。它不害怕噪音，不害怕分歧，不害怕有人说&amp;quot;我觉得你们错了&amp;quot;。因为它相信，多元的声音不是威胁，而是底层的安全阀。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;王小波的那种轻松、近乎调侃的清醒，像是在告诉每一个被群体身份包裹的人：别忘了保持独立判断。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;你可以属于这个群体，但不能被群体同化。你可以爱这份工作、爱这支队伍，但你不能交出你的思考权。公司文化真正的价值，不在于让每个人像战士一样听话，而在于让每个人像成年人一样思考。组织应该给人一张椅子，而不是一副枷锁。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我把书合上，忽然生出一种奇怪的笃定：所谓&amp;quot;我们是谁&amp;quot;，这件事没有标准答案。它需要不断被讨论、被修正、被挑战。如果一个组织不允许这样的讨论，它的文化已经开始老化。如果一个群体容不下&amp;quot;不一样&amp;quot;的人，它的未来已经被封顶。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>绩效考核方式的蝴蝶效应（理想汽车人事调整有感）</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/11/12/%E7%BB%A9%E6%95%88%E8%80%83%E6%A0%B8%E6%96%B9%E5%BC%8F%E7%9A%84%E8%9D%B4%E8%9D%B6%E6%95%88%E5%BA%94%E7%90%86%E6%83%B3%E6%B1%BD%E8%BD%A6%E4%BA%BA%E4%BA%8B%E8%B0%83%E6%95%B4%E6%9C%89%E6%84%9F/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 22:16:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/11/12/%E7%BB%A9%E6%95%88%E8%80%83%E6%A0%B8%E6%96%B9%E5%BC%8F%E7%9A%84%E8%9D%B4%E8%9D%B6%E6%95%88%E5%BA%94%E7%90%86%E6%83%B3%E6%B1%BD%E8%BD%A6%E4%BA%BA%E4%BA%8B%E8%B0%83%E6%95%B4%E6%9C%89%E6%84%9F/</guid>
      <description>&lt;p&gt;今天看到理想汽车的一条新闻：公司内部公告显示，人力资源负责人杨海山直接向CEO李想汇报，同时OKR重新取代PBC成为主要考核方式。过去一年，PBC模式在销售团队引发了恶性竞争，如跨区抢单、信息封锁等问题；如今OKR回归，并伴随华为系高管退出管理岗位。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;乍一看，这似乎只是一次常规的人事调整，但新闻里提到的两种绩效工具带来的组织不同反应，却让我想起长期以来一直困惑的问题。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当年作为一线员工时，我会觉得KPI、PBC或OKR差别不大——都是完成任务、等待评价、领取奖金。但随着角色变化，我从一线走向管理，再到中层协调，发现微小的工具差异，竟能显著改变我的决策方式、沟通习惯和对失败的容忍度。每一次微调，都会在组织内部被放大，像蝴蝶振翅，掀起远超工具本身的涟漪。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以，基于这些年的管理经验，我得出了一个这样的结论：绩效工具真正考核的，并不是员工，而是管理者。员工的目标往往来自领导，而工具通过周期长度、奖励挂钩和评价方式，塑造了管理者的思考模式和行为习惯。管理者的行为被微小调整放大后，直接影响整个组织的运作和文化。这，就是我所谓的&amp;quot;蝴蝶效应&amp;quot;：微小改变，通过管理者行为的放大，最终让组织呈现出完全不同的面貌。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;写这篇文章的时候，我也想到了一些绩效文化的历史，这里作为一些补充：工业时代的KPI和泰勒科学管理，让工人高度可控；知识经济时代的MBO和BSC，让知识工作者参与目标制定，但管理者仍握最终裁决权；互联网时代的OKR强调自我驱动、容忍失败，而PBC强调数字化承诺和结果约束。每一次工具演进，看似微小，但核心都是改变管理者如何赋能、监督和决策，而管理者的微小差异，就足以形成组织的蝴蝶效应。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当然，这些绩效管理工具也都有其非常特色鲜明的运用实例，这里做一个简单的剖析：谷歌和字节的OKR之所以成功，不在于表格，而在于管理者花时间讨论&amp;quot;为什么&amp;quot;和&amp;quot;做什么&amp;quot;，而非&amp;quot;怎么做&amp;quot;和&amp;quot;交多少&amp;quot;；小米初期的双轨制，高层用OKR、基层用KPI，看似灵活，实则在组织内部制造了身份鸿沟；理想汽车推行PBC时，销售团队的恶性竞争，不是员工道德问题，而是系统让个人数字承诺成为唯一正义。工具塑造管理者行为，管理者行为又被放大到整个组织，这正是蝴蝶效应最直接的体现。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;因此，绩效考核的蝴蝶效应不容小觑：一次考核周期的调整、一种奖金挂钩方式的改变、一次目标公开范围的扩展，都可能在未来某个时刻，让员工突然意识到&amp;quot;我们不再是原来的我们&amp;quot;。这不仅是工具的作用，更是组织文化、管理逻辑和权力关系交织的结果。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最终，工具本身并不是核心。OKR、PBC或双轨制，各有历史逻辑和适用场景。关键在于管理者如何使用它，以及组织是否与自身文化和战略目标匹配。理想汽车的调整，表面是工具切换，深层是对管理者行为与组织文化方向的再校准。蝴蝶效应贯穿其中：微小改变，通过管理者行为的放大，塑造出整个组织的运行格局，也暴露了组织最真实的灵魂。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>饭桌的本质是链接</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/11/08/%E9%A5%AD%E6%A1%8C%E7%9A%84%E6%9C%AC%E8%B4%A8%E6%98%AF%E9%93%BE%E6%8E%A5/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Nov 2025 21:08:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/11/08/%E9%A5%AD%E6%A1%8C%E7%9A%84%E6%9C%AC%E8%B4%A8%E6%98%AF%E9%93%BE%E6%8E%A5/</guid>
      <description>&lt;p&gt;今天周末，参加了一场老同学聚会。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;大家围坐在桌旁，打趣、问家里、聊工作。菜不算特别好，话也没多，但吃完饭，我心里却意外踏实。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;大概是那种&amp;quot;被看见&amp;quot;的感觉。不是谁说了大道理，也不是谁格外热情，而是&amp;quot;你还在这里，我也还在&amp;quot;的默契。饭桌让人暂时放下身份和防备，重新确认彼此存在。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这种感觉在职场和家庭里同样存在。团队聚餐、项目庆功、跨部门交流，形式不同，但本质相同：人在轻松空间里，自然显露真实状态。谁开玩笑最自然，谁专注倾听，谁会主动承担，谁选择沉默……这些微妙信号，比任何会议上的条理更真实。坐在那儿，你就能慢慢看懂关系的轮廓。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;饭桌不像会议，没有议程，也没有结论。它像缓冲带，让人放松，说点废话，吃点东西，情绪自然流动。平时难以说出口的话，在这种场域下反而容易说出来。不是刻意，而是氛围让一切顺其自然。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我越来越觉得，饭桌的意义不是吃，也不是聊，而是&amp;quot;链接&amp;quot;。不是功利性的关系建设，而是一种柔软、真实的连接。它让人重新被看见，也让关系被确认。饭桌不能直接解决问题，但它让你提前感知——谁值得信任，谁需要空间，谁可能在边缘。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不管是老同学、同事，还是家人，饭桌的核心不是菜，也不是话，而是那一刻我们都在场。坐下来，吃一口菜，听一句话，就已经在建立某种理解。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这种理解不会立刻显现成果，却会在未来悄悄起作用。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>黑话是一种话语体系</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/10/27/%E9%BB%91%E8%AF%9D%E6%98%AF%E4%B8%80%E7%A7%8D%E8%AF%9D%E8%AF%AD%E4%BD%93%E7%B3%BB/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Oct 2025 12:34:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/10/27/%E9%BB%91%E8%AF%9D%E6%98%AF%E4%B8%80%E7%A7%8D%E8%AF%9D%E8%AF%AD%E4%BD%93%E7%B3%BB/</guid>
      <description>&lt;p&gt;有时候我会想，一个组织里最先改变人的，从来不是规章制度，而是语言本身。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;刚进新团队时，你会发现周围的人说的话里，总有一些词听得懂大概意思，却不完全明白它真正指向什么。于是你开始学着用这些词，模仿语气、模仿节奏，慢慢在会议里也能自然说出来。那一刻你会觉得自己融入了，但实际上，你已经开始被这个话语体系塑造了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;黑话并不仅仅是沟通工具，它是一种权力的体现：谁掌握了语言，谁就掌握了定义权。你能听懂，是因为你靠近中心；听不懂，就意味着你还在门外。这种体会一开始很微妙，你可能只觉察到轻微的不自在，但久而久之，它会让你时刻在意自己说的话是否&amp;quot;合格&amp;quot;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;对新人来说，这种感受尤为明显。你学会了说&amp;quot;形成抓手&amp;quot;&amp;ldquo;闭环执行&amp;quot;&amp;ldquo;自驱一点&amp;rdquo;，它们表面上像合作、像共识，但实际上隐藏着指令和期望。你努力表现专业，却很少意识到，自己在学习语言的同时，也在被语言控制。黑话让你看似参与决策，其实你早已在遵循既定的权力结构。它的表层是交流，深层是控制；理解语言的界限，也就是理解权力的边界。有时候我会停下来想：当我学会说了这些词，我真的自由了吗？还是在悄悄把自己套进别人的逻辑里？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有意思的是，说黑话的人多数并非有意操控。他们只是遵循规则，保持安全感。在一个体系里，不说标准语言容易显得&amp;quot;不专业&amp;rdquo;，而说人话可能被误解或被忽略。于是大家自觉或不自觉地被体系裹挟，久而久之，思维也随之同化。语言本应是思考的工具，但当黑话成为通行标准，它同时也在界定谁可以发声、谁的声音会被放大。掌握语言的人掌握话语权，而被动学习的人，很难在关键时刻改变叙事。每次想到这一点，我都会有点心惊，原来自己每说一句话，都可能在不知不觉中把自己绑进一个隐形的网络。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;黑话的起点通常是有意义的。像&amp;quot;增长&amp;quot;&amp;ldquo;复盘&amp;quot;&amp;ldquo;心智&amp;quot;这些词，最初是为了效率、精准和创新而生，但当它们被制度化、被反复包装，就从思考工具变成了思维替代品。使用这些词的人，看似高效，其实在重复既定模式；不使用的人，则可能被排除在权力网络之外。语言和权力交织在一起，构成了组织内部的隐性结构。每次我意识到这点，总会忍不住停顿一下，深吸一口气，想明白自己下一步该怎么走。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;理解黑话，也就是理解组织运作的逻辑。语言看似简单，实际上是一种控制和界定手段。新人融入环境的故事告诉我们，掌握黑话不仅是沟通能力的问题，更关乎在组织中能否获得话语权。真正的洞察，不在于说多少流行词，而在于看清语言背后的结构与边界，以及你在其中的位置。黑话并不可怕，它只是现代组织权力结构的一面镜子。看到它，意味着你能更清楚地知道自己该如何走，而不是被动地跟随。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>非官场的政治任务</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/10/09/%E9%9D%9E%E5%AE%98%E5%9C%BA%E7%9A%84%E6%94%BF%E6%B2%BB%E4%BB%BB%E5%8A%A1/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Oct 2025 12:54:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/10/09/%E9%9D%9E%E5%AE%98%E5%9C%BA%E7%9A%84%E6%94%BF%E6%B2%BB%E4%BB%BB%E5%8A%A1/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;非官场的政治任务&#34;&gt;非官场的政治任务&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;有时候，你会在公司听到一句颇具仪式感的话：&amp;ldquo;这件事是政治任务。&amp;ldquo;语气庄重、氛围凝重，仿佛此刻空气都变稠了。但问题是——我们不是政府部门，也不是官场。大家做的只是项目推进、业务优化、品牌活动，可一旦这句话落地，逻辑、优先级、成本效益都自动靠边站。因为它不再是一个任务，而是一场&amp;quot;必须完成&amp;quot;的信号战。此时，聪明的人都懂，拼的已不是方案质量，而是谁读懂了老板的弦外之音。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在企业里，&amp;ldquo;政治任务&amp;quot;并不是政治本身，而是一种权力的延伸。老板之所以这么说，往往意味着这件事的背后牵扯复杂——可能是公司高层要面子、外部关系要交代、部门平衡要维系，甚至只是一次&amp;quot;姿态管理&amp;rdquo;。它是领导者释放控制感、巩固忠诚度的手段。当他说&amp;quot;政治任务&amp;rdquo;，真正想看的不是结果，而是&amp;quot;谁听话、谁不拖、谁能立刻执行&amp;rdquo;。这种话的威力，在于它绕过了逻辑与讨论，直接调动了情绪和立场。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而对执行者来说，这种&amp;quot;非官场的政治任务&amp;quot;，往往是一场情绪与理性的博弈。一边是职业理性：这事成本太高、优先级不合理；另一边是生存理性：不执行，意味着你不懂事。于是，很多人开始练就&amp;quot;双层思维&amp;quot;：表面执行任务，心里打算盘；嘴上说&amp;quot;马上安排&amp;quot;，行动上&amp;quot;差不多就行&amp;quot;。组织表面一派热闹，实则暗流涌动。到最后，结果不一定好，但忠诚的信号传达到了，权力的秩序维持住了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;换个角度看，老板之所以制造这种&amp;quot;政治任务&amp;quot;，其实是出于一种不安全感。组织目标不一致、派系博弈、上级施压——这些都可能让领导者需要通过&amp;quot;象征性任务&amp;quot;来稳住阵脚。它像是一种快速的组织止血：短期内能统一方向、展示姿态、传递信号。只是久而久之，这样的管理方式容易让团队疲惫——因为大家开始做&amp;quot;表态的事&amp;quot;，而不是&amp;quot;有效的事&amp;quot;。信任被透支，文化变成了表演。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;那作为员工，该怎么办？聪明的人不会立刻反驳，而是先判断——这是权力语言，不是业务语言。要识别任务的象征层意义：是谁的信号、谁的利益、谁在看。你不必全盘接受，但必须姿态正确。做的时候要留痕迹、有节奏、有反馈。真正成熟的职场人，不是对每个命令都硬顶，而是懂得&amp;quot;以理顺势&amp;quot;，在服从的表象里，保留一点策略的空间。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一个健康的组织，不该频繁使用&amp;quot;政治任务&amp;quot;这个词。真正强大的团队，靠的是信任和目标共识，而不是靠命令维系秩序。对个人而言，理解这些游戏规则并不是让你变得圆滑，而是学会在复杂现实中不失重心。当你懂得&amp;quot;非官场的政治任务&amp;quot;的底层逻辑时，你就不会被情绪带着走——反而能借它，看清人、看清局，也看清自己。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
