<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>组织发展 on kingdeguo&#39;s blog</title>
    <link>https://www.kingdeguo.com/tags/%E7%BB%84%E7%BB%87%E5%8F%91%E5%B1%95/</link>
    <description>Recent content in 组织发展 on kingdeguo&#39;s blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Thu, 20 Nov 2025 21:00:00 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://www.kingdeguo.com/tags/%E7%BB%84%E7%BB%87%E5%8F%91%E5%B1%95/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>让一部分人先做起来</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/11/20/%E8%AE%A9%E4%B8%80%E9%83%A8%E5%88%86%E4%BA%BA%E5%85%88%E5%81%9A%E8%B5%B7%E6%9D%A5/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Nov 2025 21:00:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/11/20/%E8%AE%A9%E4%B8%80%E9%83%A8%E5%88%86%E4%BA%BA%E5%85%88%E5%81%9A%E8%B5%B7%E6%9D%A5/</guid>
      <description>&lt;p&gt;每年做年底复盘时，总会出现一个清晰得几乎让人无法忽视的事实：在任何行业里，能否获得确定性的结果，背后往往取决于几个关键点——其中最重要的一条，就是技术和认知层面的领先性。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而这种领先，不可能等到所有事情都&amp;quot;准备好&amp;quot;才开始；它只能靠一部分人先动起来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这一点其实在团队过往的实践中反复被验证。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;几年前，我们决定让少数人投入到当时看来&amp;quot;短期产出不明显&amp;quot;的方向。当时不少人疑惑：这样做到底值不值得？时间会不会浪费？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但真正进入今年的规划，再回头看，答案变得非常清楚。那些当年没有立刻变成产能的工作，今天都成了关键的知识资产。那些提前踩过坑的人，他们对技术路径、场景假设、系统风险的理解，成了我们在新一年里可以快速推进的地基。如果没有这部分人的提前试探，今天我们可能连问题都不知道该从哪里开始问。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;换句话说，让一部分人先做起来，本质上不是一种&amp;quot;策略&amp;quot;，而是一种组织的生存逻辑。没有这种提前的探索，组织只能被迫在未来&amp;quot;补课&amp;quot;，而补课往往比探索代价更大。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;为什么一定要&amp;quot;一部分人&amp;quot;？因为探索性的任务不是靠流程推动，而是靠人本身的内驱力撑起来。那些站在最前面的人都有共性：他们被模糊的方向激发，而不是被吓退；他们会在没有标准答案的时候自己建答案；他们不等任务清晰，而是主动让任务变得清晰。他们是自主推进型人才，不靠外部结构来跑，而是靠内部信念来跑。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;也正因为如此，他们投入探索时，组织看到的短期&amp;quot;空白期&amp;quot;，其实是未来的&amp;quot;蓄能期&amp;quot;。亚马逊的 AWS、谷歌的 Gmail、华为的蓝军机制，全都遵循同一个规律：组织需要给一部分人足够的空间，让他们在还没有显性价值的时候先试、先撞、先生长。等到真正需要的时候，他们已经具备了别人无法在短期内赶上的深度。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当然，让一部分人先做起来，并不是一件&amp;quot;美好但昂贵&amp;quot;的事情，它其实非常务实。它能让团队在今天保持稳定运行的同时，为明天储备竞争力。探索性项目看似是在为未来下注，但它的正外部性会在今天就开始显现：团队会因为看到有人在做新事物而更有生命力；组织会因为有知识不断沉淀而更具韧性；个人会因为直面不确定性而更快地成长。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而从长期主义的角度看，最大的风险从来不是&amp;quot;试错&amp;quot;，而是&amp;quot;停在原地不动&amp;quot;。被时代淘汰的大公司，无一不是过度依赖现有业务、忽略新方向的探索，最终在新曲线上丧失先机。相反，那些不断让一部分人先动起来的组织，总能在变局中找到上升通道。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&amp;ldquo;先做起来&amp;quot;这四个字，听起来像是行动口号，但真正的含义远比行动更深。它意味着组织愿意承认未来不可预测，同时也愿意相信通过分散式、持续性的探索，可以让未来变得可塑。它是一种组织自我进化的方式，也是一种文化：面对未知，与其等到安全，不如先迈出去。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当一部分人先做起来，组织就拥有了面向未来的抓手；当组织愿意这样做，它就具备了不被时代抛下的能力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而每一次让一部分人先动起来，其实都是在为整个团队铺一条新路。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>乐观者正确</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/11/18/%E4%B9%90%E8%A7%82%E8%80%85%E6%AD%A3%E7%A1%AE/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Nov 2025 22:15:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/11/18/%E4%B9%90%E8%A7%82%E8%80%85%E6%AD%A3%E7%A1%AE/</guid>
      <description>&lt;p&gt;在企业管理中，乐观从来不是盲目的情绪，它是一种战略资源。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;它并不意味着忽略问题，也不是简单的积极，而是一种成熟管理者在复杂环境中保持行动力的能力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;许多年里，我一直以为准确预测风险、清晰识别问题是管理者最核心的能力。后来才意识到，这些固然重要，但真正推动团队走得更远的，是一种向前看的心态——成熟的乐观。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;成熟的乐观不是对坏消息视而不见，而是理解坏消息总会被放大、情绪总容易被传播、危机总容易吸引注意。它承认现实的艰难，同时仍选择前行。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;企业不是洞穴，管理者的职责也不是躲避风险。组织需要向前跑，而非后退。乐观在这里是一种必须主动培养的能力，它不仅影响团队的心气，也决定了组织的行动速度和范围。在不确定性高的环境中，管理者的态度往往成为团队能否押注未来的风向标。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;成熟的乐观还意味着在看到问题之后仍保持行动力。这并非盲目冒进，而是在清楚局限和风险的情况下，仍能规划路径、提供方向、激励团队。它是一种职业能力，让团队明白，即便环境严苛，也仍然有机会创造价值和实现目标。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;真正成熟的管理者明白，悲观或许偶尔正确，但乐观才能持续推动结果。企业的成长、团队的积累、人的潜能，本质上都倾向于持续行动，而持续行动恰恰是一种由乐观驱动的能力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;乐观不仅关乎策略，也关乎人心，它让团队敢于尝试、敢于推进，同时让组织在压力下保持韧性，让管理者自身保持独立判断和洞察力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;乐观是一种专业能力，是管理者在复杂环境中保持影响力和判断力的工具。它不是天真，也不是一味的正能量，而是一种看得远、扛得住、撑得起团队的力量。它决定了团队能否持续前行，也决定了管理者能否在组织中真正发挥价值。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在管理世界里，乐观者正确，不因为每一次都判断无误，而因为他们不断行动、不断尝试，从而让机会和可能性累积成真正的成果。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;持续行动和信念的复利，让乐观成为了企业和团队最可靠的推动力。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>护城河的深度就是时间的厚度</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/10/29/%E6%8A%A4%E5%9F%8E%E6%B2%B3%E7%9A%84%E6%B7%B1%E5%BA%A6%E5%B0%B1%E6%98%AF%E6%97%B6%E9%97%B4%E7%9A%84%E5%8E%9A%E5%BA%A6/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Oct 2025 12:47:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/10/29/%E6%8A%A4%E5%9F%8E%E6%B2%B3%E7%9A%84%E6%B7%B1%E5%BA%A6%E5%B0%B1%E6%98%AF%E6%97%B6%E9%97%B4%E7%9A%84%E5%8E%9A%E5%BA%A6/</guid>
      <description>&lt;p&gt;前段时间我在复盘一个老品牌的转型案例。那家公司已经成立二十多年了，表面上看，它的产品并不新，市场竞争也越来越激烈，但奇怪的是，它始终没有被取代。那种稳稳地&amp;quot;活着&amp;quot;的状态，让我想起一个词——护城河。后来我慢慢明白，它之所以还能活得那么稳，不是因为它跑得快，而是因为它积得深。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&amp;ldquo;护城河的深度，就是时间的厚度。&amp;ldquo;这句话我越想越觉得对。因为很多时候，我们谈护城河，总是谈资源壁垒、技术专利、网络效应、成本优势——这些当然重要，但它们都只是&amp;quot;表层护城河&amp;rdquo;。真正决定一个组织能活多久的，是那些随着时间慢慢沉淀下来的东西：信任、流程、组织惯性、品牌认知、客户关系、供应链协同。这些看似无形的部分，才是最难被模仿的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;越往后我越觉得，护城河不是建出来的，而是&amp;quot;活&amp;quot;出来的。你不能在一开始就规划好它的形状，也不能靠堆钱砌墙。它更像一条由时间冲刷出的河道，水流得久了，泥沙自然分层，结构自然稳固。那些在商业上最稳固的公司，本质上都在做一件事：把短期的确定性，慢慢叠加成长期的必然性。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但这话说起来容易，做起来难。因为在当下这个时代，太多人追求的是&amp;quot;快&amp;rdquo;——快增长、快迭代、快验证、快回报。时间被压缩了，护城河也变成了幻觉。你看似跑得更快，实际上是在消耗未来的可能。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;真正的护城河，需要时间去沉淀结构，而不是时间去验证捷径。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我认识一个做供应链的朋友，他们公司最大的资产不是技术，而是几十年累积下来的信任网络。一个上游供应商愿意在危机时先供货给你，一个老客户愿意多等你三天交货——这些东西写不进商业计划书，但它能在关键时刻救命。那就是时间的力量。它看不见，却最坚固。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;时间有个奇怪的特性：它奖励的是复利的行为。你越是愿意在一个方向上积累得久，越容易构筑出别人短期内模仿不了的深度。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;你可以复制一个产品，但你复制不了二十年间一家公司如何处理危机、如何塑造文化、如何赢得客户。那就是护城河的真正形状——时间刻出来的形状。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以，当我再看那些年轻公司说要&amp;quot;建立护城河&amp;quot;时，我常常想，他们其实是在许一个时间的愿。护城河不是战略的结果，而是时间的副产品。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如果说增长是速度的故事，那么护城河就是时间的故事。而时间，从来不急。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
