<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>效率 on kingdeguo&#39;s blog</title>
    <link>https://www.kingdeguo.com/tags/%E6%95%88%E7%8E%87/</link>
    <description>Recent content in 效率 on kingdeguo&#39;s blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sun, 01 Feb 2026 16:14:00 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://www.kingdeguo.com/tags/%E6%95%88%E7%8E%87/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>AI时代组织转型的特征：减少中断、快、并行</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2026/02/01/ai%E6%97%B6%E4%BB%A3%E7%BB%84%E7%BB%87%E8%BD%AC%E5%9E%8B%E7%9A%84%E7%89%B9%E5%BE%81%E5%87%8F%E5%B0%91%E4%B8%AD%E6%96%AD%E5%BF%AB%E5%B9%B6%E8%A1%8C/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Feb 2026 16:14:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2026/02/01/ai%E6%97%B6%E4%BB%A3%E7%BB%84%E7%BB%87%E8%BD%AC%E5%9E%8B%E7%9A%84%E7%89%B9%E5%BE%81%E5%87%8F%E5%B0%91%E4%B8%AD%E6%96%AD%E5%BF%AB%E5%B9%B6%E8%A1%8C/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我第一次真正意识到组织出了问题，并不是因为效率低，而是因为时间开始变得支离破碎。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在传统管理语境里，我们对时间有一种近乎天真的假设：一项任务如果需要八个小时，那就意味着一个工作日。于是计划、排期、绩效目标，都围绕这个假设展开。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但现实是，大多数人一天真正连续、不被打断的工作时间，可能连两个小时都凑不齐。会议、消息、临时协调、层层确认，把&amp;quot;八小时的工作&amp;quot;硬生生拉成了两天，甚至更久。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;那时候我们习惯把问题归因于人：专注力不够、自我管理差、执行力不足。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;直到 AI，尤其是 AI Agent 开始进入真实工作流，我才意识到，也许问题从来不在&amp;quot;人不努力&amp;quot;，而在于我们设计了一个高度依赖中断的组织系统。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;AI 的第一个冲击，并不是它有多聪明，而是它几乎不被打断。一个 AI Agent 在执行任务时，不会被会议打断，也不需要在不同角色间频繁切换上下文。它可以连续地、稳定地推进一条完整思考路径。这件事一旦显现，就会对管理者造成一种不太舒服的对照：原来我们习以为常的&amp;quot;忙碌&amp;quot;，很大一部分只是中断的副产品。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;随着时间推移，我发现 AI 带来的不仅是连续性，更是对&amp;quot;速度&amp;quot;的重新定义。AI 做事快，并不是简单的算力或模型能力，而是因为它天然工作在低中断环境下。当原本需要八小时的任务可以在几乎不被打断的情况下完成时，时间的压缩就不再是线性的，而是结构性的。这迫使组织重新思考：我们是在为工作创造时间，还是在不断消耗时间？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;更深刻的变化，是&amp;quot;并行&amp;quot;。在人的世界里，并行长期是伪并行：高成本的上下文切换导致效率低下、错误增多、决策质量下降。而 AI Agent 天生具备并行能力，它可以同时推进多条任务流，而人只在关键节点介入判断。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这让我意识到，组织长期存在的瓶颈岗位，本质上是由人的有限并行能力塑造的。一旦并行能力被释放，许多传统的组织结构和管理逻辑就开始显得多余。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;从组织进化论的视角来看，这一切有迹可循。任何系统在面对更高维度的环境复杂性时，只有提升并行处理能力和整体协调机制，才能真正保持竞争力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;AI 的并行能力，让组织从层级控制向智能协同跃迁，认知路径不再依赖串行决策，而是并行生成、快速收敛。这是组织结构的底层跃迁，是从&amp;quot;人主导的串行系统&amp;quot;向&amp;quot;认知流驱动的并行生态&amp;quot;转变。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这种转变也意味着管理者的角色发生迁移。过去，我们关注的是如何让人更快地做事，而现在的挑战是如何让组织减少中断、高效并行，同时保证成果可被整合和判断。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这不只是工具问题，而是组织适应性的问题：流程、数据、知识共享、决策边界都需要重新设计。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;举个例子，我们曾让 AI 并行生成三种市场方案，同时进行用户调研与数据分析。在传统模式下，这需要五个人五天才能完成，但 AI 一天内就提供了完整方案。人类可以把精力专注于策略判断、价值取舍和方向决策，而不是重复执行和数据处理。效率提升只是表象，更深的价值在于释放了人的认知空间。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最终，我理解的 AI 时代组织转型，并非单纯技术升级，而是一场关于时间、组织和人的深层反思。减少中断，不只是为了效率；快，也不只是为了速度；并行，更不是为了炫技。它们共同指向一个新的组织假设：让机器承担连续、稳定、可并行的工作流，让人回到真正需要人类判断的地方。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;也许未来回头看，我们会发现，AI Agent 的爆火，并不是因为它多么前沿，而是因为它第一次让管理者直面一个长期被忽视的问题：原来阻碍组织进化的，从来不是人不够努力，而是我们太习惯于一个被中断塑形的世界。而真正的转型，往往就从这种不太舒服的认知开始。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>追求高效，但目标何在？（一）</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/11/23/%E8%BF%BD%E6%B1%82%E9%AB%98%E6%95%88%E4%BD%86%E7%9B%AE%E6%A0%87%E4%BD%95%E5%9C%A8%E4%B8%80/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Nov 2025 19:00:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/11/23/%E8%BF%BD%E6%B1%82%E9%AB%98%E6%95%88%E4%BD%86%E7%9B%AE%E6%A0%87%E4%BD%95%E5%9C%A8%E4%B8%80/</guid>
      <description>&lt;p&gt;在越来越快的时代里，&amp;ldquo;效率&amp;quot;仿佛成了组织的终极信仰。流程要更顺、任务要更快、决策要更短，连思考本身都希望能压缩。人们习惯了把&amp;quot;快&amp;quot;当成竞争力，把&amp;quot;忙&amp;quot;当成价值，把&amp;quot;密集执行&amp;quot;当成团队成熟的标识。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;可是，只要在组织里待得久一点，你就会意识到一个刺目的事实：没有方向的高效，是一场高强度的迷失。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;团队也许在飞奔，但奔向的是哪里？投入的资源和时间是否真的靠近了成果？大家这么努力，到底是在解决核心问题，还是在把一个不重要的项目做得漂漂亮亮？这些问题一旦说出口，效率的光环就会黯淡许多。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;组织里最危险的动作，从来不是慢，而是&amp;quot;在错误的方向上快速前进&amp;rdquo;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;方向不清时，效率越高，偏差越大；执行越强，浪费越狠；看似繁荣，实则空转。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这种现象在很多团队里并不陌生。优先级混乱导致大家各忙各的；流程匆匆推进，却没人真正理解为何要做；项目堆叠成山，但每件事的重要性都说得过去，于是每件事都变成&amp;quot;紧急&amp;quot;。久而久之，组织像被扯得太紧的绳子：表面看高效，实则缺乏韧性。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;成熟的管理从来不是&amp;quot;更快&amp;quot;，而是敢于在关键节点停下来、想清楚、再推进。这不是保守，而是清楚地知道：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;目标本身，是最大的效率。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当目标清晰了，优先级的排序就顺理成章；资源的分配变得合理；沟通不再消耗彼此；团队的力开始汇聚到同一个方向，而不是在内部抵消彼此的努力。你甚至会看到一种反差——清晰的目标感，会让组织自动变快，不需要吆喝，也不需要强推。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;目标不仅是一个方向，更是一套判断体系。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;它告诉你什么该做、什么不做、什么必须现在做、什么可以延后。很多组织疲惫的根源，不是任务太多，而是没有权威的&amp;quot;为什么&amp;quot;。在缺乏判断体系的情况下，人永远在救火，永远被动，永远依赖速度来弥补方向的缺失。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而当组织真正拥有了目标体系，拥有了对外部环境的洞察、对长期路径的框定、对短期任务的分解，那些你提供的优秀案例——从鲁西集团的目标分解，到亚马逊的&amp;quot;小团队试点&amp;quot;，再到谷歌探索式的创新机制——就不再是技巧，而是顺理成章的结果。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这也是为什么越成熟的组织，越强调战略的清晰度。方向明确时，执行不是蛮力，而是合力；速度不是逼出来的，而是组织一致性带来的自然结果。清晰的战略让人有底气，也让不必要的任务自动沉底，使团队学会&amp;quot;该拒绝什么&amp;quot;，而不是把所有事都接住。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当我们重新把视线从速度挪回到目标，效率就会回归本来的意义：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不是压缩时间，而是让时间更有产出；不是挤压人力，而是让人力更有价值。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;快，不再是目的，而是一种顺带出现的结果。稳，不再被视为拖延，而是方向感带来的从容。做得多，不如做得准；执行密集，不如判断准确。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;说到底，效率不是竞争优势，清晰的目标才是。效率只是目标的涡轮增压器，没有目标，它就只剩噪音。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在下一段工作周期里，如果组织愿意放下对&amp;quot;速度&amp;quot;的执念，把更多注意力放在&amp;quot;去往哪里&amp;quot;而不是&amp;quot;跑得多快&amp;quot;，你会看到一种久违的变化：团队的心会静下来，行动会稳下来，成果反而会更快到来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;方向感不是效率的对立面，而是效率的源头。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>一次讨论过多问题，只能呈现问题，不能解决问题</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/10/08/%E4%B8%80%E6%AC%A1%E8%AE%A8%E8%AE%BA%E8%BF%87%E5%A4%9A%E9%97%AE%E9%A2%98%E5%8F%AA%E8%83%BD%E5%91%88%E7%8E%B0%E9%97%AE%E9%A2%98%E4%B8%8D%E8%83%BD%E8%A7%A3%E5%86%B3%E9%97%AE%E9%A2%98/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Oct 2025 13:25:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/10/08/%E4%B8%80%E6%AC%A1%E8%AE%A8%E8%AE%BA%E8%BF%87%E5%A4%9A%E9%97%AE%E9%A2%98%E5%8F%AA%E8%83%BD%E5%91%88%E7%8E%B0%E9%97%AE%E9%A2%98%E4%B8%8D%E8%83%BD%E8%A7%A3%E5%86%B3%E9%97%AE%E9%A2%98/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;一次讨论过多问题只能呈现问题不能解决问题&#34;&gt;一次讨论过多问题，只能呈现问题，不能解决问题&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;在许多会议里，我们常常看到这样的场景：白板上写满议题，大家轮番发言，似乎每个人都在积极思考。但结束时，气氛突然安静——问题一个都没解决。大家各自散去，心里只留下一个模糊的印象：今天好像讨论了很多，但什么都没落地。这种会议，正是典型的&amp;quot;信息密集而决策稀缺&amp;quot;的陷阱。一次讨论过多问题，最终只能呈现问题，而无法解决问题。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;讨论本身有两种性质：一种是探索式，另一种是决策式。探索式讨论适合打开思路，帮助人们看清问题的轮廓；决策式讨论则要求聚焦、取舍、收敛。当我们在同一个时间里想同时完成这两种任务时，思维模式就会彼此冲突。每个问题都像一条岔路——当团队频繁切换焦点时，就等于在每条岔路上都只走了几步，却没有一条能走到终点。于是问题越来越多，解决路径越来越模糊。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我曾见过一个典型的例子：某公司为了提升客户满意度，召开了一次&amp;quot;全流程优化会议&amp;quot;。会议上，销售提客户预期，产品讲功能缺口，客服说流程复杂，运营说转化低。每个人讲的都对，但结果是——没有一个问题被解决。因为大家同时在谈&amp;quot;现象&amp;quot;&amp;ldquo;原因&amp;quot;&amp;ldquo;对策&amp;rdquo;，每一个议题都像一个未完成的公式：变量太多，结论永远无法收敛。后来他们调整了做法，每次会议只聚焦一个问题，例如&amp;quot;优化注册流程&amp;quot;或&amp;quot;降低退单率&amp;rdquo;。结果令人惊讶——问题虽然变少了，但解决效率却成倍提升。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;事实上，团队的认知带宽是有限的。越复杂的组织，越容易误以为&amp;quot;覆盖面广&amp;quot;就是&amp;quot;思考全面&amp;quot;。但真正的系统思维并非&amp;quot;讨论一切&amp;quot;，而是明确界定讨论边界。只有把问题切得足够小、讨论得足够深、执行得足够快，团队才能获得真实的进步。否则，就会陷入&amp;quot;问题看似清晰，行动却始终模糊&amp;quot;的循环。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一个成熟的团队，最终都会学会这条铁律：少即是多，聚焦即是力量。好的讨论不在于声音的数量，而在于聚焦的深度；不在于问题的全面性，而在于行动的可执行性。当一个组织能从&amp;quot;呈现问题&amp;quot;走向&amp;quot;解决问题&amp;quot;，那一刻起，它才真正完成了从&amp;quot;热闹&amp;quot;到&amp;quot;有效&amp;quot;的跃迁。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>用公域和私域的方式带团队</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/10/07/%E7%94%A8%E5%85%AC%E5%9F%9F%E5%92%8C%E7%A7%81%E5%9F%9F%E7%9A%84%E6%96%B9%E5%BC%8F%E5%B8%A6%E5%9B%A2%E9%98%9F/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Oct 2025 20:16:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/10/07/%E7%94%A8%E5%85%AC%E5%9F%9F%E5%92%8C%E7%A7%81%E5%9F%9F%E7%9A%84%E6%96%B9%E5%BC%8F%E5%B8%A6%E5%9B%A2%E9%98%9F/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;用公域和私域的方式带团队&#34;&gt;用公域和私域的方式带团队&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;做运营的人都知道，用户来自两个世界：公域和私域。公域是流量场——开放、竞争、靠曝光和转化取胜；私域是信任场——沉淀、连接、靠关系和体验留人。企业在公域获客，在私域经营，背后其实反映的是人性：在陌生中引起注意，在熟悉中建立信任。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;带团队，其实也是同样的逻辑。很多领导只会&amp;quot;公域式&amp;quot;带人——强调流程、制度、标准，一切公开透明，却忽略了人心的温度；也有领导只懂&amp;quot;私域式&amp;quot;——讲感情、谈信任，却模糊了目标和边界。最好的领导，是能在两者之间灵活切换：公域给团队方向，私域让团队有依靠。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&amp;ldquo;公域带团队&amp;rdquo;，像是在舞台中央，你的每一个决定都被放大。你要让团队看到规则的清晰、节奏的稳定、标准的公正。这是一种让人安心的秩序感，带来的不是压力，而是信任——信任这支队伍的游戏规则不会朝令夕改。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&amp;ldquo;私域带团队&amp;rdquo;，则更像后台的灯光。不是照亮所有人，而是照亮每一个需要被看见的人。你能否察觉某个同事最近的沉默、理解他不说的委屈、感受到团队的情绪温度？这些微小的&amp;quot;看见&amp;quot;，才是团队关系真正的粘合剂。一个人愿不愿意跟你长期共事，很大程度上取决于他在你这里，能不能被理解、被尊重。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;管理的高明，不在于把制度写得多漂亮，而在于让人感受到其中的温度。团队既要有公域的结构，也要有私域的情感。前者让人相信组织的力量，后者让人愿意交出真心。当规则和关系能共存，团队就不再只是被&amp;quot;带领&amp;quot;，而是被&amp;quot;凝聚&amp;quot;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;或许领导力的本质，就是这句话——既能让人看见制度的光，又能让人感受到人性的暖。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>真正的心理安全并非回避冲突</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/10/02/%E7%9C%9F%E6%AD%A3%E7%9A%84%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AE%89%E5%85%A8%E5%B9%B6%E9%9D%9E%E5%9B%9E%E9%81%BF%E5%86%B2%E7%AA%81/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Oct 2025 19:52:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/10/02/%E7%9C%9F%E6%AD%A3%E7%9A%84%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AE%89%E5%85%A8%E5%B9%B6%E9%9D%9E%E5%9B%9E%E9%81%BF%E5%86%B2%E7%AA%81/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;真正的心理安全并非回避冲突&#34;&gt;真正的心理安全并非回避冲突&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;很多团队容易把&amp;quot;心理安全&amp;quot;理解成&amp;quot;大家和气相处、从不争吵&amp;quot;。我曾经也以为，只要会议上大家都点头称是，团队就安全了。但事实告诉我，这种表面和谐的团队，往往隐藏着潜在风险。真正的心理安全，并不是让冲突消失，而是让成员能够在不担心被排斥或羞辱的情况下，提出不同意见。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;心理安全的核心在于：你可以说&amp;quot;我觉得这里有问题&amp;quot;，而不用担心因此被孤立；你可以质疑方案的合理性，而不是攻击提出方案的人；你可以承认错误并从中学习；你可以看到不同的观点被鼓励，而不是被压制。心理安全让团队成员敢发声，而不仅仅维持表面的和谐。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我记得有一次团队讨论一个新功能的技术实现，大家最初都默默点头附和。我发现设计里有一个潜在性能瓶颈，但直接指出似乎会打破会议的&amp;quot;和谐气氛&amp;quot;。我先在私下和一位同事确认问题，随后在下一次会议上用数据展示可能的影响。慢慢地，团队成员开始主动补充自己的担忧。有人小声地说：&amp;ldquo;如果这样做，负载可能撑不住。&amp;ldquo;另一位也跟着说：&amp;ldquo;我觉得有必要再测一轮。&amp;ldquo;原本潜在的问题被提前发现并修正。那一刻，我感受到真正的心理安全：团队能坦诚表达不同意见，冲突变成了问题解决的动力，而不是压力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;员工不愿意表达异议，往往是因为担心风险：担心被否定、被边缘化，甚至害怕影响升职机会。作为领导者，我学会了用行动去化解这些心理负担。我会先示范自己的脆弱：承认我自己不确定或理解有偏差，让大家知道提出问题不是弱点。我们在讨论中约定简单规则——关注问题，不攻击个人，分清讨论和决策。每当有人勇敢提出异议，我都会公开认可，告诉团队：&amp;ldquo;你指出的问题救了我们整个项目。&amp;ldquo;慢慢地，团队开始主动指出问题，而不是把问题藏起来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;真正心理安全的团队并不意味着没有争论，而是争论能被管理和建设性使用。成员可以正面表达不同观点，问题得以尽早发现，决策更加稳健，团队效率和信任感也随之提升。而那些表面和谐、永远不争论的团队，看似安稳，实则暗流涌动：问题积压、设计缺陷无人提出，最终损失远大于一时的舒适。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;总结来说，心理安全不是让团队永远和谐，而是让冲突成为建设性的力量。看到团队成员在不同意见下仍能互相尊重，我才真正意识到：心理安全落地了，它让团队敢说、敢问、敢改，也让每个人都觉得自己的声音被重视。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>大模型到底改变了什么？</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/10/01/%E5%A4%A7%E6%A8%A1%E5%9E%8B%E5%88%B0%E5%BA%95%E6%94%B9%E5%8F%98%E4%BA%86%E4%BB%80%E4%B9%88/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Oct 2025 17:10:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/10/01/%E5%A4%A7%E6%A8%A1%E5%9E%8B%E5%88%B0%E5%BA%95%E6%94%B9%E5%8F%98%E4%BA%86%E4%BB%80%E4%B9%88/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;大模型到底改变了什么&#34;&gt;大模型到底改变了什么？&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;最近我常常在想一个问题：大模型到底改变了什么？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有时候，我觉得它带来的冲击比表面看到的还要大。以前我们做事，总有一种&amp;quot;节奏感&amp;quot;。比如一个方案要几天准备，一个流程要几周走完，一个文档要一个人慢慢写。时间和空间像是一种自然约束，每个人都被它框住。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;可大模型出现后，很多节奏突然被打乱了。它能在几分钟里生成一份初稿，能同时处理多个任务，能让原本需要排队、等待、反复确认的事情瞬间推进。以前那种&amp;quot;必须花时间消耗&amp;quot;的逻辑，好像被改写了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这让我想起一句话：尼采说&amp;quot;上帝死了&amp;quot;，意味着旧的秩序崩塌，人必须重新面对世界。而大模型的出现，也像是在提醒我们：很多旧的秩序被抹平了，我们得重新去思考。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在工作里，我已经真切感受到这种变化。过去，一个项目提案要靠几个人反复讨论、磨合、再定稿；现在，我自己先丢给模型跑一版资料，立刻就能拿到一个方向，再带着成果和大家讨论，节奏完全不同了。过去，写一封正式的邮件要反复斟酌用词；现在，模型能帮我先列一个框架，我只需要根据场景润色。那种&amp;quot;节奏感&amp;quot;，真的被重构了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我有时候甚至会有点震惊：原本我们以为不可替代的流程、不可压缩的时间，现在突然都变得松动了。这让我不得不重新思考：如果效率不再是瓶颈，那我们该怎么定义自己的价值？如果机器能并行处理一切&amp;quot;可量化&amp;quot;的工作，那我们作为人，还能贡献什么？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这些问题我现在还没有答案。但我能确定的是，大模型不是在帮我们省点时间这么简单，而是把我们对&amp;quot;时间、空间和工作节奏&amp;quot;的理解彻底翻了一遍。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;它让我意识到，我们已经站在一个新的门槛上。很多事情，需要我们重新去看，重新去理解。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>缺了谁都能转，为什么请假不好请？</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/09/26/%E7%BC%BA%E4%BA%86%E8%B0%81%E9%83%BD%E8%83%BD%E8%BD%AC%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E8%AF%B7%E5%81%87%E4%B8%8D%E5%A5%BD%E8%AF%B7/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Sep 2025 22:51:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/09/26/%E7%BC%BA%E4%BA%86%E8%B0%81%E9%83%BD%E8%83%BD%E8%BD%AC%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E8%AF%B7%E5%81%87%E4%B8%8D%E5%A5%BD%E8%AF%B7/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;缺了谁都能转为什么请假不好请&#34;&gt;缺了谁都能转，为什么请假不好请？&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;职场里有句话特别顺耳：缺了谁都能转。可真到你请假的时候，画风立马跑偏，老板的表情比天气预报还难捉摸。你心想：&amp;ldquo;不是说好缺了谁都能转吗？怎么一到我这儿，就变得这么复杂？&amp;quot;——其实这背后，暗藏着一整套&amp;quot;职场物理学&amp;rdquo;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;先说第一个悖论：请假就像订车票，越临近越悬。平时风平浪静，你一说&amp;quot;下周我想休两天&amp;quot;，偏偏客户验收、系统上线、领导汇报齐刷刷赶来。你以为是巧合？其实这是&amp;quot;请假定律&amp;quot;：你休息的点，总能撞上别人最紧张的时刻。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第二个现象：交接从来没想象的那么顺。你写了个交接文档，自觉面面俱到，结果同事一打开，仿佛在玩&amp;quot;解谜游戏&amp;quot;——关键步骤藏在注释里，逻辑关系全靠猜。于是领导心里一盘算：与其让别人摸着石头过河，不如让你继续守着这条河，至少不会出大乱子。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;再来是责任传导。你要休假，领导就得拍板谁来顶。可惜&amp;quot;顶上&amp;quot;在职场里基本等于&amp;quot;被连坐&amp;quot;。大家都忙得像外卖小哥手里那摞单子，你一抽身，队伍节奏立马乱套。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;还有个隐藏设定：请假其实是一张&amp;quot;信任考题&amp;quot;。你交接清楚，回来不留烂摊子，下次领导自然宽心；但要是你上次走后留下了一地鸡毛，这回再请，领导的第一反应多半就是——&amp;ldquo;不批，稳妥。&amp;rdquo;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最后一个心理小心思：公平感。你走了，别人得顶，次数多了心里难免嘀咕：&amp;ldquo;凭啥又是我？&amp;ldquo;领导也怕批得太随意，引起集体不满。于是，最保险的办法就是拖一拖，拖到你自己打消念头。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以，说到底，请假不好请，不是因为人替不了，而是心不愿意替。领导怕节奏乱，同事怕多背锅，你怕退机票。大家都怕，事情就卡住了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但人生在世，总得请假的。诀窍其实很简单：早点打招呼，交接清爽，回来时顺手带点小&amp;quot;心意&amp;rdquo;。茶水间突然冒出零食的时候，大家心情都好，锅也就不那么烫手了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最后留一句话：职场里缺了谁都能转，可请假的难点，从来不在&amp;quot;能不能&amp;rdquo;，而在&amp;quot;愿不愿&amp;quot;。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>员工的 AI 与领导的 AI</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/09/19/%E5%91%98%E5%B7%A5%E7%9A%84-ai-%E4%B8%8E%E9%A2%86%E5%AF%BC%E7%9A%84-ai/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Sep 2025 19:24:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/09/19/%E5%91%98%E5%B7%A5%E7%9A%84-ai-%E4%B8%8E%E9%A2%86%E5%AF%BC%E7%9A%84-ai/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;员工的-ai-与领导的-ai&#34;&gt;员工的 AI 与领导的 AI&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;最近朋友聊起他们团队的情况，讲到 AI 的使用方式，我突然有了新的认知——员工用 AI 和领导用 AI，其实完全不是一回事。员工使用 AI，通常是为了提升个人效率——写文章、写代码、整理资料，它像一把放大镜，让每一项工作更精准、更高效。而领导使用 AI，则更多牵涉组织决策和团队管理，影响更深，也更复杂。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;朋友描述的一个场景让我印象深刻：领导用 AI 生成了一整套项目方案，直接交给团队执行。表面上看似高效，但团队发现很多内容与实际情况脱节，不得不花额外时间拆解和调整。这让我思考，传统管理方式与 AI 的结合并非天然顺畅。过去的管理强调计划、流程和层级，而 AI 的介入放大了决策的速度，也放大了偏差。当领导依赖 AI 生成指令，却忽略了团队实际执行能力时，组织就可能陷入&amp;quot;表面高效、实则低效&amp;quot;的怪圈。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;员工 AI 与领导 AI 的差异，也折射出组织运作的核心逻辑。员工 AI 是效率的放大器，让个体工作更精准、可控；领导 AI 则是决策的放大器，它放大的是组织的节奏和方向。如果没有对协作模式、沟通机制和执行能力的深入理解，领导 AI 产生的方案往往难以落地。由此可见，新技术的价值不能脱离组织和协作体系，否则效率提升可能只是表面现象。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;理性看待 AI 的使用显得尤为重要。员工的 AI 应该作为辅助工具，让个体能力得到放大；领导的 AI 应作为决策参考，让组织节奏更稳健。同时，组织需要在传统管理基础上重构协作方式：明确职责边界、保持沟通畅通、调整反馈机制。只有这样，AI 的加持才能真正转化为团队整体价值。AI 不应成为形式化的指标或考核手段，而应成为增强智慧、支持决策和优化协作的工具。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最终，我的思考回到一个核心点：员工的 AI 与领导的 AI 虽然不同，但如果能在组织和协作逻辑下有机结合，就能让效率和弹性同时存在，让团队在快速变化中保持方向感和韧性。正如朋友所说的那些具体场景，如果领导和团队都能理解 AI 的边界和价值，技术带来的改变才会真正扎根，而不是浮在表面。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>趁着契机，事半功倍</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/09/15/%E8%B6%81%E7%9D%80%E5%A5%91%E6%9C%BA%E4%BA%8B%E5%8D%8A%E5%8A%9F%E5%80%8D/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Sep 2025 19:47:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/09/15/%E8%B6%81%E7%9D%80%E5%A5%91%E6%9C%BA%E4%BA%8B%E5%8D%8A%E5%8A%9F%E5%80%8D/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;趁着契机事半功倍&#34;&gt;趁着契机，事半功倍&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;人生里，总有一些时刻像闪电劈开乌云，带来出乎意料的亮光。也许是深夜整理文档时突然发现的漏洞，也许是团队讨论中一个不起眼的点被串联成了全局。很多人称之为&amp;quot;机会&amp;quot;，可我更愿意叫它&amp;quot;契机&amp;quot;。机会是外界偶然施舍，而契机往往是在我们的思考与行动中悄然酝酿。抓住契机，原本沉重的推石之路，突然会轻巧得出奇，事半功倍。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;契机的价值，在于它能打破惯性。我们常被日复一日的节奏拖拽着，像机器般重复。可当契机来临，就像有人猛地敲了一下桌子，你不得不停下，抬头看清全局：是不是这条路走偏了？是不是有更高效的路径？那一刻，惯性被撕开，变化的可能性才真正闯入，你甚至能在混乱中看到秩序的蛛丝。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;契机也是一种方法论。表面上，它是偶然的触动：一本书里的一句话、一场对话中的微妙提醒、一次项目中的意外顿悟。但深层上，它要求我们保持敏感思维和广角视野，把零散的线索织成全景。别人眼里只是偶发事件，我们眼里是拐点，是能改变节奏的杠杆。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;更重要的是，契机不是运气的恩赐，而是准备的回报。那些真正能做到事半功倍的人，并非轻轻松松就成功，而是在漫长的&amp;quot;无用功&amp;quot;中积累认知与耐心。正因长期伏笔，契机才能在某个瞬间，把点连成线，把线织成面。它从不是凭空落下的馅饼，而是深耕之后自然绽放的花苞。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当契机来临时，勇气同样不可或缺。很多人不是没遇到，而是迟疑错过。变化总伴随着不确定——你要不要跳，你敢不敢跳，往往决定能否迎来真正的转折。契机只会短暂敞开，犹豫太久，它又会悄然合上。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以，不要只是等待运气，而要在日常琐碎中，养成整理、归纳、反思的习惯。那一刻，你会发现，原本需要全力以赴的事，突然顺畅得像推开一扇本来就该开的门。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;契机不是奇迹，它是变化的催化剂。能否做到事半功倍，不在于外界给你多少眷顾，而在于你是否提前准备好，能在那束光出现时，抓住它、点燃它，让多年的积累比别人更早开花结果。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>想法是创造，思考是破坏</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/09/11/%E6%83%B3%E6%B3%95%E6%98%AF%E5%88%9B%E9%80%A0%E6%80%9D%E8%80%83%E6%98%AF%E7%A0%B4%E5%9D%8F/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Sep 2025 00:00:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/09/11/%E6%83%B3%E6%B3%95%E6%98%AF%E5%88%9B%E9%80%A0%E6%80%9D%E8%80%83%E6%98%AF%E7%A0%B4%E5%9D%8F/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;想法是创造思考是破坏&#34;&gt;想法是创造，思考是破坏&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;当我最初听到&amp;quot;想法是创造，思考是破坏&amp;quot;时，下意识觉得它有些偏激。思考怎么会是破坏呢？它不是一直以来都被视为理性与保障吗？可越在软件工程里观察，我越发现这种说法并不夸张，甚至直击核心。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;想法，是一束火花。它让人兴奋，能瞬间点燃团队的激情，带来新的可能：无论是&amp;quot;上微服务&amp;quot;的豪言，还是&amp;quot;重构一整个模块&amp;quot;的冲动，想法让未来似乎变得触手可及。但火花再亮，如果不经过拆解，就可能点燃的是一堆干草——瞬间燃烧，最终只剩一地灰烬。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;思考，恰恰是那个看似冷酷的&amp;quot;破坏者&amp;quot;。它不带激情，而是拿着锤子，把闪闪发光的创意逐块敲开，逼我们回答最难听的问题：十倍的流量来了，架构是否能扛住？团队翻倍后，流程是否还能运转？未来方向变了，今天的设计还能存活吗？这种拆解确实残酷，它像是不断推倒沙盘上的模型。但也正是这种破坏，才筛掉了华而不实的幻想，留下了真正能经得住时间考验的方案。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;走到这里，我对&amp;quot;创造&amp;quot;和&amp;quot;破坏&amp;quot;的理解发生了转变。创造，不只是提出一个点子，而是敢于把未来打开，让可能性出现；破坏，也不是真正意义上的摧毁，而是一种净化，把脆弱和虚幻剔除出去。两者并不是对立，而是互为因果：没有创造，破坏就成了空洞的挑剔；没有破坏，创造也会淹没在复杂度与债务中。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以我慢慢明白，创造和破坏其实是一体的。创造让未来展开，给我们勇气去尝试；破坏让幻想收缩，逼我们留下真实能走下去的部分。就像在软件工程里，一个健康的系统不是靠一连串灵感堆出来的，而是靠无数次推倒、重来、取舍之后，才沉淀成可靠的架构。激情与冷静、点子与质疑，本就该交替出现，这样滚动向前，才算是真正的进化。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>共识的力量</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/09/10/%E5%85%B1%E8%AF%86%E7%9A%84%E5%8A%9B%E9%87%8F/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Sep 2025 21:56:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/09/10/%E5%85%B1%E8%AF%86%E7%9A%84%E5%8A%9B%E9%87%8F/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;共识的力量&#34;&gt;共识的力量&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;在工作里，我越来越体会到一件事：很多时候，事情做不成，不是因为执行力不够，而是因为没有共识。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;刚参加工作时，我总觉得听话、执行快，就是好员工。别人交代什么，我立刻动手，从不多问。可结果常常是：花了很多时间，最后事情不被认可，甚至还要陷入解释和扯皮。那一刻，我感到既无力又焦虑，心里暗暗埋怨自己为什么总是跟不上&amp;quot;别人&amp;quot;的节奏。渐渐明白，问题不是我不努力，而是没有在一开始确认清楚，大家到底是不是一个想法。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有一次，我们团队负责筹备一次全公司分享会。不同小组各自忙自己的环节：场地布置、议程安排、资料准备、嘉宾沟通。结果，安排冲突，资料重复，大家焦虑得几乎要抱怨炸出来。那一刻，整个办公室弥漫着紧张感，像随时会爆炸的火药桶。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我停下来，把团队聚在一起。每个人先说自己的理解和担心，然后我们统一目标、划清责任。奇怪的是，原本的混乱瞬间开始变得有条理，每个人都清楚自己在做什么，也理解别人为什么这样做。最终，分享会不仅顺利完成，比预期更好，每个人的压力也明显减轻。那一刻，我真正感受到，共识不仅让事情顺利，也让整个团队轻松高效。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;慢慢地，我发现，无论是作为执行者，还是带团队的人，这种体会都一样重要。以前遇到压力，总想咬牙扛下来，觉得那是责任。可很多压力，其实不是任务本身太重，而是因为自己习惯了独自承担。学会把问题摊开来谈，先确认共识，再去分工，事情反而顺利，心理负担也明显减轻。你会发现，当整个团队在同一条思路上时，决策更快、执行更流畅，自己也不再像孤军奋战那样焦虑。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;慢慢地，我开始相信，共识是工作里最容易被忽略，却最值得花时间去做的事。它像润滑剂，让团队的齿轮顺滑运转。没有它，再拼命也可能白忙；有了它，事情往往水到渠成。现在，每当面对新任务，我第一件事不是忙着行动，而是先确认大家是不是在同一张图纸上——确认共识，然后再去努力。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>节制的做事，少即是多</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/09/06/%E8%8A%82%E5%88%B6%E7%9A%84%E5%81%9A%E4%BA%8B%E5%B0%91%E5%8D%B3%E6%98%AF%E5%A4%9A/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Sep 2025 23:05:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/09/06/%E8%8A%82%E5%88%B6%E7%9A%84%E5%81%9A%E4%BA%8B%E5%B0%91%E5%8D%B3%E6%98%AF%E5%A4%9A/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;节制的做事少即是多&#34;&gt;节制的做事，少即是多&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;刚参加工作时，我总是拼命想把事情做快做完。待办列表从来没清空过，反而越来越长。总结时回头一看，只剩下&amp;quot;做了很多事&amp;quot;的满足感，却很少留下真正深入的思考。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这几年，&amp;ldquo;降本增效&amp;quot;成了企业里出现频率极高的词。阿里讲专注核心，字节谈务实的浪漫，本质是一致的：有限的精力必须集中在最能创造价值的地方。一次工作对话中，有人问我：&amp;ldquo;你这么忙，真的好吗？&amp;ldquo;这句话让我开始认真反思，忙碌本身是否等于有效？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我想到一个经典的医院案例。医院为了节省医生的时间，特意安排行政人员来抄写并录入医生开的单子。起初看上去很合理：医生可以把精力更多投入到诊疗中。然而实际运作中，行政人员抱怨字迹潦草，医生又得反复解释，流程反而变慢。等双方磨合一段时间后，医生开始配合，录入也顺畅了。就在大家以为效率提高时，新的问题冒出来：许多被录入的信息，本身就没有实际意义。换句话说，不是录入方式的问题，而是整个信息流程从源头上就有瑕疵。医院最后不得不推动流程优化，把问题重新拉回系统层面去解决。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这个案例揭示了一个常见的误区：我们总想着局部优化，却容易忽略全局的逻辑。如果从一开始就从系统角度重新设计流程，或许就不需要这些&amp;quot;曲线救国&amp;quot;的补丁。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这段体会让我慢慢学会了节制，无论在生活还是工作中都起到了积极的影响。比如，工作上我不再急着把所有任务一股脑完成，而是先判断优先级，把有限的精力放在影响最大的项目上；生活里，我学会减少不必要的社交和信息输入，腾出时间来阅读、运动，反而收获了更高的满足感；甚至在日常决策中，我也更敢于说&amp;quot;不&amp;rdquo;，避免自己陷入无休止的消耗。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;少即是多。这不是偷懒，而是一种更高阶的做事方式。忙碌可以制造幻觉，但思考和取舍才能创造真正的价值。节制，是从局部走向全局的起点。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>面向 scaling 编程</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/09/05/%E9%9D%A2%E5%90%91-scaling-%E7%BC%96%E7%A8%8B/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Sep 2025 22:27:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/09/05/%E9%9D%A2%E5%90%91-scaling-%E7%BC%96%E7%A8%8B/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;面向-scaling-编程&#34;&gt;面向 scaling 编程&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;最近脑子里一直在盘旋着一个观点，所有的设计模式归根结底都是面向scaling编程。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最近观察大模型的发展，我深刻意识到一个规律：系统的真正能力往往来源于 scaling，而不仅仅是局部优化。大模型通过算力、参数和数据的持续扩展，才能涌现出复杂的能力和行为。这让我重新审视软件工程和业务研发中的那些&amp;quot;可扩展、可维护、解耦、复用&amp;quot;等目标——表面上看似不同的追求，归根结底都是为系统在规模和复杂度增长时仍能稳定演进而设计。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;软件从来不是静态的，它会随着业务扩张而膨胀。单机架构到分布式，再到微服务拆分，每一次演进都是在应对规模增长带来的压力；模块化、接口抽象、数据治理、领域建模，则是为团队扩张和业务多线发展预留空间。即便是业务研发流程、需求评审、协作规范，也都是为 scaling 做准备，保证系统和团队在复杂度上升时不至于失控。大模型给我的启发是：当增长到一定阈值后，原本看似微小的设计选择，都会被放大，系统的可演化能力才是真正的核心竞争力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;接受了这个观点后，我在日常研发中思考问题的方式也发生了变化。过去我更关注眼前需求和局部优雅，而现在我会先问：如果用户量或功能点增长十倍，代码还能撑住吗？接口和模块的边界设计是否足够稳健？即便是一个小功能，我也会优先考虑它在未来扩展中的弹性。这并非过度设计，而是让系统在初期就为 scaling 留下余地，让代码不仅解决今天的问题，也能支撑明天的增长。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
