<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>时间管理 on kingdeguo&#39;s blog</title>
    <link>http://localhost:1314/tags/%E6%97%B6%E9%97%B4%E7%AE%A1%E7%90%86/</link>
    <description>Recent content in 时间管理 on kingdeguo&#39;s blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Fri, 03 Oct 2025 19:56:00 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1314/tags/%E6%97%B6%E9%97%B4%E7%AE%A1%E7%90%86/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>你是否忙的无暇改进</title>
      <link>http://localhost:1314/2025/10/03/%E4%BD%A0%E6%98%AF%E5%90%A6%E5%BF%99%E7%9A%84%E6%97%A0%E6%9A%87%E6%94%B9%E8%BF%9B/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Oct 2025 19:56:00 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1314/2025/10/03/%E4%BD%A0%E6%98%AF%E5%90%A6%E5%BF%99%E7%9A%84%E6%97%A0%E6%9A%87%E6%94%B9%E8%BF%9B/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;你是否忙的无暇改进&#34;&gt;你是否忙的无暇改进&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;你是不是也有过这种感觉？每天都在忙：开不完的会，回不完的消息，做不完的任务。下班回家，生活里的琐事又接踵而至。等到终于躺下休息时，心里冒出一个念头——我到底在忙什么？这样忙下去，我真的有变得更好吗？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;很多人其实都卡在这种状态里。我们把&amp;quot;忙&amp;quot;当成努力的代名词，觉得越忙就越进步。但真相是，忙并不等于成长。你可能只是陷在低水平的重复里，就像在原地骑自行车，看起来很用力，却没有前进半步。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;为什么会这样？因为我们太容易被&amp;quot;紧急&amp;quot;的事情牵着走。邮件要马上回，会议要立刻参加，任务要尽快交付。这些事当然重要，但它们往往只让你维持在当下。真正能改变长期结果的，是那类&amp;quot;重要但不紧急&amp;quot;的事情——学习、反思、优化流程、提升方法。这些事看似不急，但一旦你长期忽略，就会让你永远陷在低效的忙碌里。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我自己就深有体会。以前总觉得等不忙的时候再去改进，可是&amp;quot;等不忙&amp;quot;永远不会来。直到我硬性给自己规定，每周抽出一小段时间，不管多忙都要复盘流程，优化一个环节，或者学习一点新东西。起初感觉没什么效果，但半年后回头一看，差距已经非常明显。工作变得更顺畅，时间也真正开始被释放出来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这也是为什么要有意识地建立自己的工作流。工具能替我们承担琐碎，流程能减少无谓消耗，让我们有余力去做那些真正重要的事。改进本身不会立刻带来产出，但它会在未来不断给你&amp;quot;回报&amp;quot;。忽略它的代价，是你永远只能停留在救火和应付。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以，当你觉得自己忙得无暇改进时，正好说明你更需要停下来做改进。因为只有这样，你才能真正跳出瞎忙的陷阱，把努力转化为成长。真正的高手，永远不会只被&amp;quot;紧急&amp;quot;牵着走，而是把时间坚定地投在&amp;quot;重要&amp;quot;的事情上。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>事找人与人找事</title>
      <link>http://localhost:1314/2025/09/17/%E4%BA%8B%E6%89%BE%E4%BA%BA%E4%B8%8E%E4%BA%BA%E6%89%BE%E4%BA%8B/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Sep 2025 21:15:00 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1314/2025/09/17/%E4%BA%8B%E6%89%BE%E4%BA%BA%E4%B8%8E%E4%BA%BA%E6%89%BE%E4%BA%8B/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;事找人与人找事&#34;&gt;事找人与人找事&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;时间管理这件事，我越来越觉得，它不是把每一天安排得满满当当，也不是掌握一堆工具就能高效。真正的关键，在于你怎么看待时间：是&amp;quot;人找事&amp;quot;，还是&amp;quot;事找人&amp;quot;。这两种思路，就像生活里的两股力量，一股主动划桨，一股顺水而行。把两者结合起来，工作和生活才会更灵活，也更从容。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&amp;ldquo;人找事&amp;rdquo;，就是主动选择，把精力放在最重要的事情上。想象你的时间是一块木料，主动找事就是用刻刀雕出你想要的形状。很多人忙了一整天，却发现都在处理紧急但不重要的事务，而那些真正能带来长期价值的事情，总是被推迟。主动找事，是把&amp;quot;重要但不紧急&amp;quot;的任务提前安排。每天哪怕只抽出一两个小时来写作、思考、推进核心项目，也能慢慢积累成果。主动不是为了显得忙，而是让时间在你手里有了形状，让生活逐渐有节奏。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&amp;ldquo;事找人&amp;rdquo;，则是生活里的现实。再周密的计划，也挡不住突如其来的电话、系统宕机，或者孩子临时生病。帕金森定律告诉我们，工作总会膨胀填满时间，而这些突发，就是典型的&amp;quot;事找人&amp;quot;。过去我会因为计划被打乱而焦虑，但后来接触斯多葛学派的思想，学会分清可控与不可控。对于那些无法预知的事情，不抱怨，而是在有限时间里迅速调整节奏，把影响降到最低，这才是真正的智慧。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;两者是相辅相成的。主动让你靠近目标，被动让你在意外中保持稳定。我给自己定了一个经验法则：七成时间用于&amp;quot;人找事&amp;quot;，三成时间留给&amp;quot;事找人&amp;quot;。早晨用两小时处理最核心的工作，尽量不被打扰；下午留出灵活窗口，应对临时会议或突发问题。这样既保证核心工作的连续性，也让生活在意外面前不至于手忙脚乱。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;真正的时间智慧，不在于掌控一切，而在于张弛有度。主动让每天有方向，像划桨把船推向目标；给意外留余地，像水流绕开障碍。主动让你有节奏，被动让你从容，这种平衡，让工作高效、生活顺畅，也让面对未来的不确定时，多了一份轻盈和余裕。每一次突发事件，不再是打乱节奏的打击，而是提醒你——生活里，总有一些事情要被接纳，也总有一些事情可以被主动塑造。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
