<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>协作机制 on kingdeguo&#39;s blog</title>
    <link>https://www.kingdeguo.com/tags/%E5%8D%8F%E4%BD%9C%E6%9C%BA%E5%88%B6/</link>
    <description>Recent content in 协作机制 on kingdeguo&#39;s blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Fri, 16 Jan 2026 23:10:00 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://www.kingdeguo.com/tags/%E5%8D%8F%E4%BD%9C%E6%9C%BA%E5%88%B6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>透明度和一致性，不应只体现在OKR</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2026/01/16/%E9%80%8F%E6%98%8E%E5%BA%A6%E5%92%8C%E4%B8%80%E8%87%B4%E6%80%A7%E4%B8%8D%E5%BA%94%E5%8F%AA%E4%BD%93%E7%8E%B0%E5%9C%A8okr/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Jan 2026 23:10:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2026/01/16/%E9%80%8F%E6%98%8E%E5%BA%A6%E5%92%8C%E4%B8%80%E8%87%B4%E6%80%A7%E4%B8%8D%E5%BA%94%E5%8F%AA%E4%BD%93%E7%8E%B0%E5%9C%A8okr/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;透明度和一致性不应只体现在okr&#34;&gt;透明度和一致性，不应只体现在OKR&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;这几年，OKR 在很多组织里被赋予了过多的意义。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;它被当成透明的起点，被当成对齐的机制，甚至被当成组织成熟度的标志。仿佛只要引入 OKR，目标自然会清晰，协作自然会顺畅，人与人之间的理解成本自然会下降。但真正跑过一段时间的人，往往会意识到一个尴尬的事实：OKR 本身并没有解决这些问题，它只是把原有的问题换了一种形式呈现出来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这并不是 OKR 的缺陷，而是我们对它的期待本身就出了偏差。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;透明度和一致性从来不是某个管理工具“带来”的结果，它们是组织长期形成的底层能力。OKR 只是一个载体，一个表达系统，一个把目标和行动显性化的语言。如果组织内部本就缺乏稳定的判断逻辑、清晰的决策边界和可预期的行为模式，那么 OKR 不但无法制造透明，反而会让混乱更早、更大声地暴露出来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;很多人第一次对 OKR 产生怀疑，往往不是因为目标写得不好，而是因为“看懂了，却更困惑了”。目标看起来都很清楚，但资源为什么这么分配，优先级为什么突然变化，哪些事情可以坚持，哪些事情可以被放弃，却始终没有一套稳定的解释逻辑。久而久之，OKR 就从“对齐工具”变成了“展示工具”，甚至是“向上管理的工具”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这背后真正缺失的，并不是目标管理方法，而是一致性。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一致性并不意味着一成不变，而是意味着在变化中保持判断标准的连续性。如果今天用增长解释一切，明天又用效率推翻一切；如果同类问题在不同阶段被完全不同的方式处理；如果目标调整永远是结果导向，却从不复盘逻辑本身，那么无论 OKR 写得多精致，员工感知到的依然是不确定性。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;同样，透明度也常被误解为“信息公开的程度”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;现实中的管理不可能做到事事公开，很多决策天然涉及敏感信息、不完整信息，甚至需要快速拍板。真正有价值的透明，并不是把所有背景一股摊开，而是让人看得见你是用什么逻辑在做判断的。哪怕结论暂时无法展开说明，只要那把“尺子”是稳定的、可理解的，组织就能形成信任预期。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而一旦缺乏这种逻辑透明，OKR 反而会放大信任裂缝。因为目标被写下来了，承诺被公开了，但随之而来的调整却缺乏解释空间，于是目标不再被当成方向，而被当成一种随时可能被改写的文本。这时候，真正发生的并不是对齐，而是目标本身的信用被不断消耗。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这也是为什么，在一些组织里，即便没有 OKR，协作依然高效；而在另一些组织里，OKR 跑得越勤，内耗反而越重。差异不在工具，而在组织是否已经具备了承载工具的能力。管理工具从来不是中性的，它只会放大既有结构里的优势或缺陷。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如果把 OKR 当成“组织透明化的起点”，那它注定会令人失望；但如果把它看成“对组织真实状态的放大器”，很多现象反而会变得清晰。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;从这个角度看，真正值得被反复讨论的，不是要不要用 OKR，也不是 OKR 该怎么写，而是一个更基础的问题：当目标被写出来之后，组织是否有能力对这些目标做出一致、可预期、可解释的回应。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;透明度和一致性，是组织的基本功，而不是某个管理方法的赠品。OKR 最多只能验证它们是否存在，却无法替代它们的生成。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>2023—2025，从大模型看组织进化论</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2026/01/01/20232025%E4%BB%8E%E5%A4%A7%E6%A8%A1%E5%9E%8B%E7%9C%8B%E7%BB%84%E7%BB%87%E8%BF%9B%E5%8C%96%E8%AE%BA/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2026 11:59:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2026/01/01/20232025%E4%BB%8E%E5%A4%A7%E6%A8%A1%E5%9E%8B%E7%9C%8B%E7%BB%84%E7%BB%87%E8%BF%9B%E5%8C%96%E8%AE%BA/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;20232025从大模型看组织进化论&#34;&gt;2023—2025，从大模型看组织进化论&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;一开始，我其实并不觉得这是&amp;quot;组织层面&amp;quot;的问题。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;2023 年，大模型刚进公司时，我们讨论的还只是效率。谁用得快，谁写得准，谁能多省一点人力成本。那时候的共识很朴素：这是一个工具问题，而不是结构问题。工具好不好，用不用，更多取决于个人能力与态度。组织只需要&amp;quot;跟上&amp;quot;，不需要&amp;quot;重构&amp;quot;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;后来我发现，这个判断太天真了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当少数人开始借助模型，把原本需要几天的工作压缩到几个小时，组织里第一次出现了一种微妙的不平衡。不是能力差距，而是节奏差距。原有的流程、评审、决策节拍，开始拖住那些已经&amp;quot;跑快了&amp;quot;的人。那一刻我才意识到，问题不在工具，而在结构——结构决定了速度的上限。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;于是我们开始&amp;quot;加系统&amp;quot;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;2024 年，组织层面开始更系统地引入大模型，搭平台、建中台、定规范。看起来一切都在进步，但新的问题很快浮现：系统越复杂，组织反而越迟钝。中层变得更忙，却不是在做判断，而是在解释系统、协调流程、修补例外。技术在前进，组织却在变重。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;那时候我第一次产生强烈的不适感：我们是不是在用&amp;quot;智能&amp;quot;，加固一个本该被打破的结构？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;真正的转折发生在一次失败之后。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一个被寄予厚望的 AI 项目，没有死在技术上，而是死在协作上。模型没问题，数据没问题，甚至产出也没问题，但就是落不了地。复盘时，所有人都&amp;quot;按流程做对了事&amp;quot;，却没有一个人对结果负责。那一刻我突然意识到一个残酷的事实：当智能进入组织，传统的问责与协作机制，反而成了风险源。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;从那之后，我才开始重新理解&amp;quot;组织进化&amp;quot;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;组织并不是慢半拍，而是它的进化逻辑，和技术的进化逻辑不一样。技术追求的是能力跃迁，而组织追求的是稳定可控。当大模型开始具备&amp;quot;类似判断&amp;quot;的能力时，原本用来保证稳定的科层制、流程制、审批制，反而开始系统性地压制效率与创造力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;于是，一种新的组织形态开始显影。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;它不再强调&amp;quot;谁汇报给谁&amp;quot;，而是强调能力如何被快速调用；不再要求中层&amp;quot;盯人&amp;quot;，而是要求他们设计工作流与验证机制；不再把知识当作文档沉淀，而是把知识当作可以被模型持续学习、反向喂养业务的循环系统。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这不是一次改革，而是一种被现实逼出来的调整。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;到 2025 年，我终于明白了一件事：大模型并没有改变组织的本质，但它极端放大了组织原本的问题。好的结构，会被智能放大成杠杆；坏的结构，会被智能放大成灾难。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;也是在这一刻，我对&amp;quot;组织进化论&amp;quot;有了真正的敬畏。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;进化从来不是选择题。当环境改变，组织要么重构自己，要么被重构。区别只在于，是主动，还是被动。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;回头再看 2023 年那些&amp;quot;只是工具&amp;quot;的判断，我并不觉得可笑。那是每一个组织在面对范式变化时，都会经历的第一反应。只是，有些组织停在了那里，而有些，被现实推着，继续往前走了几步。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而这几步，往往决定了未来三到五年的位置。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这可能不是一篇给出答案的文章，但它至少来自一个走错过、慢过、被现实教育过的视角。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在智能时代，真正决定组织命运的，从来不是模型本身，而是——你是否愿意为认知升级，付出结构重构的代价。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这一点，我是吃过亏，才学会的。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
