<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>权力结构 on kingdeguo&#39;s blog</title>
    <link>https://www.kingdeguo.com/tags/%E6%9D%83%E5%8A%9B%E7%BB%93%E6%9E%84/</link>
    <description>Recent content in 权力结构 on kingdeguo&#39;s blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Tue, 06 Jan 2026 20:12:00 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://www.kingdeguo.com/tags/%E6%9D%83%E5%8A%9B%E7%BB%93%E6%9E%84/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>一切语言皆真实，只因语言本无实</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2026/01/06/%E4%B8%80%E5%88%87%E8%AF%AD%E8%A8%80%E7%9A%86%E7%9C%9F%E5%AE%9E%E5%8F%AA%E5%9B%A0%E8%AF%AD%E8%A8%80%E6%9C%AC%E6%97%A0%E5%AE%9E/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Jan 2026 20:12:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2026/01/06/%E4%B8%80%E5%88%87%E8%AF%AD%E8%A8%80%E7%9A%86%E7%9C%9F%E5%AE%9E%E5%8F%AA%E5%9B%A0%E8%AF%AD%E8%A8%80%E6%9C%AC%E6%97%A0%E5%AE%9E/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;一切语言皆真实只因语言本无实&#34;&gt;一切语言皆真实，只因语言本无实&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;我以前很在意一句话&amp;quot;是不是事实&amp;quot;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;会议上、复盘里、对话中，只要感觉对方在&amp;quot;修饰&amp;quot;&amp;ldquo;绕&amp;quot;&amp;ldquo;说场面话&amp;rdquo;，心里就会本能地抗拒，甚至有点不耐烦。我会下意识地觉得：这不是真话，这只是态度。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;后来才发现，这种判断其实很幼稚。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;语言的问题，往往不在真假，而在你把它当成了什么。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在组织里待得久了，会慢慢意识到，大多数人并不是在&amp;quot;撒谎&amp;rdquo;。他们说的，往往都是真的——只是不是你以为的那种&amp;quot;事实真&amp;quot;。更多时候，语言承载的是立场、关系、风险判断，甚至是一种自我保护。它真实地反映了说话者所处的位置，而不是事件本身。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;比如，&amp;ldquo;这个事情有点复杂&amp;rdquo;，往往不是复杂，而是现在不想推进；&amp;ldquo;再观察一下&amp;rdquo;，往往不是观察，而是不愿意承担决定的后果；&amp;ldquo;整体还可以&amp;rdquo;，往往不是满意，而是不好意思说失望。这些话如果你按字面去理解，当然会觉得虚。但如果你把它们当成一种状态的表达，反而非常诚实。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;语言之所以显得&amp;quot;空&amp;quot;，是因为我们总希望它承担超出它能力的功能。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我们希望一句话能同时做到三件事：准确描述事实、清晰表达立场、还不伤害关系。但现实是，这三者几乎不可能兼得。于是语言只能在中间不断折中，看起来模糊，却极其现实。它不服务于真相，而服务于生存。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;站在管理者的位置，这种感受会更明显。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;你会发现，越靠近一线，语言越具体；越往上走，语言越抽象。不是因为人变虚了，而是因为承担的风险结构变了。一个基层员工说&amp;quot;这个需求不合理&amp;quot;，成本很低；一个中层说这句话，要考虑上下游；一个高层说这句话，可能意味着方向错误、资源浪费、组织动荡。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;于是语言开始&amp;quot;变形&amp;quot;，但这种变形本身就是事实。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如果你只执着于语言有没有&amp;quot;说实话&amp;quot;，你会错过大量关键信息。真正有价值的，往往是：他为什么在这个时刻，用这种方式说这句话。语言背后，藏的是组织的压力分布、权力结构、激励机制，而不是单一事件的对错。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我也经历过一个阶段，很想&amp;quot;把话说清楚&amp;quot;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;想把模糊变成明确，把态度变成结论，把所有话拉回事实层面。后来发现，这种冲动本身，其实也是一种位置决定的视角。当你还不需要为复杂后果兜底时，你会天然地偏爱清晰；而当你开始为系统负责，你会理解为什么很多话只能说到这个程度。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;于是我慢慢接受了一件事：语言不需要&amp;quot;被净化&amp;quot;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;它本来就不是用来承载绝对真相的工具，而是一种在现实约束下不断调节的表达系统。它真实地反映了人的恐惧、期待、计算与妥协。语言之所以显得&amp;quot;不实&amp;quot;，恰恰是因为现实本身就不干净、不完整、不对称。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以现在再听到那些模糊的话，我反而会停一下。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不是去判断它对不对，而是去感受：这里面有什么不能直说的东西？什么力量在让它只能这样被表达？很多时候，你理解了这一层，比追问一个&amp;quot;准确说法&amp;quot;更接近真相。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一切语言皆真实，只因语言本无实。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;它不负责替我们还原世界，它只负责暴露我们身处其中的样子。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>生产力决定生产关系</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/11/02/%E7%94%9F%E4%BA%A7%E5%8A%9B%E5%86%B3%E5%AE%9A%E7%94%9F%E4%BA%A7%E5%85%B3%E7%B3%BB/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Nov 2025 21:50:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/11/02/%E7%94%9F%E4%BA%A7%E5%8A%9B%E5%86%B3%E5%AE%9A%E7%94%9F%E4%BA%A7%E5%85%B3%E7%B3%BB/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;生产力决定生产关系&#34;&gt;生产力决定生产关系&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;团队活力一直是我反复琢磨的问题——谁在影响谁、谁在被边缘化，微妙的张力到底从哪儿来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;今天周末，不太忙，我重新翻开马克思的《政治经济学批判》，再次看到&amp;quot;生产力决定生产关系&amp;quot;这一句，心里忽然一亮：那些让团队气氛忽冷忽热的拐点，不正是这句话的微观注脚吗？于是，我把近年观察到的案例重新梳理了一遍，试图还原这根&amp;quot;看不见杠杆&amp;quot;在办公室里到底是怎么转动的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;为了把问题说得清楚些，我先把它简化成一条最小模型：一个主管、员工A和员工B。A能力突出、主动性强；B能力一般、依赖性高；主管既要协调资源，也要平衡士气。看似只有三条关系线——主管↔A、主管↔B、A↔B——却足够让我们看到&amp;quot;谁的生产力变化，谁就悄悄移动了权力砝码&amp;quot;。而真实组织里，这样的三元组像积木一样层层叠放：部门里有多组&amp;quot;A与B&amp;quot;，公司又有多个部门，每一层都在上演类似的张力与微调，只不过声音更大或更小而已。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;回到最小模型。项目一推进，冲突便浮现。A的高产出让他在决策中拥有更多发言权，却也无意中冲撞主管的节奏；主管左右为难，既想借力A的高效，又担心整体步调被打乱；B察觉到资源与关注向A倾斜，逐渐采取防御姿态，偶尔用&amp;quot;最小努力&amp;quot;策略自保。焦躁、退缩、焦虑，三条情绪链悄悄缠在一起。短期看，这种分层似乎合理：高能者获得成就感，低能者守住安全区。但时间拉长，负反馈开始累积——A或因缺少新空间而焦躁，B或因边缘化而更加消极，甚至考虑离开；主管则在反复调和中耗尽耐心。任何一方一旦提出离职，现有平衡都会被立即击碎：主管若走，A与B的直接博弈立刻升级；A若走，主管被迫重新赋权，B的角色可能被动升级；B若走，A的主导性进一步放大，团队节奏随之单极化。离职，不只是少一个人，而是让整条生产关系链瞬间拆线重织。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这种连续演变让我更深地体会到&amp;quot;生产力决定生产关系&amp;quot;的动态含义：只要谁的生产力发生显著变化，权力、资源、话语权就会跟着流动，不以任何人的职位头衔为转移。管理实践也因此提醒着我们——团队结构、任务分配、激励机制，必须像追踪气温一样追踪生产力的细微波动；否则，高能者流失、低能者僵化、团队活力下滑的恶性循环便难以避免。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;于是我开始重新排练手里的管理工具：是不是该给A设置更具纵深的新目标，把他的&amp;quot;溢出产能&amp;quot;引到尚未开垦的荒地？是不是该把B从重复环节里拎出来，让他尝试一条能看得见的成长阶梯？是不是该把主管从&amp;quot;灭火队长&amp;quot;还原成&amp;quot;系统设计师&amp;quot;，用流程和机制替代个人拍脑袋？每一次微调，其实都是在回应生产力给出的新信号；而每一次拖延，也都在让旧关系继续耗能。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我越来越确信，所谓团队管理，并不是把一群人按在固定格子里，而是顺着生产力的脉搏，不断调整连接方式。只要流动感还在，冲突和离职风险就不会是崩塌，而是下一次重排的提醒。换句话说，生产力这条暗流从未停止，生产关系这张网也必须持续编织；管理者的长期任务，就是保持&amp;quot;觉察-调整-再觉察&amp;quot;的循环，让团队既有当下的稳定，也有面向未来的弹性。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;也许下一次再翻开《政治经济学批判》，我会有新的视角；但在当下，这本书已经帮我把最朴素的一句话，转译成每天可见、可触、可干预的现实动作——让合适的人处在合适的关系里，让关系永远赶得上能力的生长。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>黑话是一种话语体系</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/10/27/%E9%BB%91%E8%AF%9D%E6%98%AF%E4%B8%80%E7%A7%8D%E8%AF%9D%E8%AF%AD%E4%BD%93%E7%B3%BB/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Oct 2025 12:34:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/10/27/%E9%BB%91%E8%AF%9D%E6%98%AF%E4%B8%80%E7%A7%8D%E8%AF%9D%E8%AF%AD%E4%BD%93%E7%B3%BB/</guid>
      <description>&lt;p&gt;有时候我会想，一个组织里最先改变人的，从来不是规章制度，而是语言本身。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;刚进新团队时，你会发现周围的人说的话里，总有一些词听得懂大概意思，却不完全明白它真正指向什么。于是你开始学着用这些词，模仿语气、模仿节奏，慢慢在会议里也能自然说出来。那一刻你会觉得自己融入了，但实际上，你已经开始被这个话语体系塑造了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;黑话并不仅仅是沟通工具，它是一种权力的体现：谁掌握了语言，谁就掌握了定义权。你能听懂，是因为你靠近中心；听不懂，就意味着你还在门外。这种体会一开始很微妙，你可能只觉察到轻微的不自在，但久而久之，它会让你时刻在意自己说的话是否&amp;quot;合格&amp;quot;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;对新人来说，这种感受尤为明显。你学会了说&amp;quot;形成抓手&amp;quot;&amp;ldquo;闭环执行&amp;quot;&amp;ldquo;自驱一点&amp;rdquo;，它们表面上像合作、像共识，但实际上隐藏着指令和期望。你努力表现专业，却很少意识到，自己在学习语言的同时，也在被语言控制。黑话让你看似参与决策，其实你早已在遵循既定的权力结构。它的表层是交流，深层是控制；理解语言的界限，也就是理解权力的边界。有时候我会停下来想：当我学会说了这些词，我真的自由了吗？还是在悄悄把自己套进别人的逻辑里？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有意思的是，说黑话的人多数并非有意操控。他们只是遵循规则，保持安全感。在一个体系里，不说标准语言容易显得&amp;quot;不专业&amp;rdquo;，而说人话可能被误解或被忽略。于是大家自觉或不自觉地被体系裹挟，久而久之，思维也随之同化。语言本应是思考的工具，但当黑话成为通行标准，它同时也在界定谁可以发声、谁的声音会被放大。掌握语言的人掌握话语权，而被动学习的人，很难在关键时刻改变叙事。每次想到这一点，我都会有点心惊，原来自己每说一句话，都可能在不知不觉中把自己绑进一个隐形的网络。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;黑话的起点通常是有意义的。像&amp;quot;增长&amp;quot;&amp;ldquo;复盘&amp;quot;&amp;ldquo;心智&amp;quot;这些词，最初是为了效率、精准和创新而生，但当它们被制度化、被反复包装，就从思考工具变成了思维替代品。使用这些词的人，看似高效，其实在重复既定模式；不使用的人，则可能被排除在权力网络之外。语言和权力交织在一起，构成了组织内部的隐性结构。每次我意识到这点，总会忍不住停顿一下，深吸一口气，想明白自己下一步该怎么走。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;理解黑话，也就是理解组织运作的逻辑。语言看似简单，实际上是一种控制和界定手段。新人融入环境的故事告诉我们，掌握黑话不仅是沟通能力的问题，更关乎在组织中能否获得话语权。真正的洞察，不在于说多少流行词，而在于看清语言背后的结构与边界，以及你在其中的位置。黑话并不可怕，它只是现代组织权力结构的一面镜子。看到它，意味着你能更清楚地知道自己该如何走，而不是被动地跟随。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
