<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>长期主义 on kingdeguo&#39;s blog</title>
    <link>https://www.kingdeguo.com/tags/%E9%95%BF%E6%9C%9F%E4%B8%BB%E4%B9%89/</link>
    <description>Recent content in 长期主义 on kingdeguo&#39;s blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Thu, 15 Jan 2026 23:20:00 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://www.kingdeguo.com/tags/%E9%95%BF%E6%9C%9F%E4%B8%BB%E4%B9%89/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>影响力来源于坚持的信念</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2026/01/15/%E5%BD%B1%E5%93%8D%E5%8A%9B%E6%9D%A5%E6%BA%90%E4%BA%8E%E5%9D%9A%E6%8C%81%E7%9A%84%E4%BF%A1%E5%BF%B5/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Jan 2026 23:20:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2026/01/15/%E5%BD%B1%E5%93%8D%E5%8A%9B%E6%9D%A5%E6%BA%90%E4%BA%8E%E5%9D%9A%E6%8C%81%E7%9A%84%E4%BF%A1%E5%BF%B5/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;影响力来源于坚持的信念&#34;&gt;影响力来源于坚持的信念&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;我以前对&amp;quot;影响力&amp;quot;这件事有一个很功利的理解。谁职位高、资源多、话语权集中，谁就更有影响力。组织运行久了，这种判断看起来顺理成章，也符合大多数人的直觉。你在体系里的位置，几乎决定了你能撬动多大的杠杆。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但后来我发现，这种理解只能解释一半的现实。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在真实的组织里，总会出现一些看起来&amp;quot;不该有影响力&amp;quot;的人。他们并不在关键岗位，手里也没有多少资源，却能在关键时刻推动事情发生变化。他们的意见会被反复提及，他们的判断会被当作参考，甚至在他们不在场时，仍然会影响决策走向。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这类现象一开始让我困惑。后来我才意识到，影响力并不完全来自位置，而是来自一种更隐性的东西——信念。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这里说的信念，并不是抽象的价值观口号，而是你在长期实践中反复证明、并且愿意为之付出代价的一套判断体系。你相信什么、坚持什么、在压力下是否仍然选择同一条路径，时间会把这些东西一层层地显露出来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;很多人之所以缺乏影响力，并不是能力不足，而是立场始终在漂移。今天这样想，明天那样说，遇到阻力就迅速调整姿态。每一个选择在当下看都很&amp;quot;合理&amp;quot;，但从长期看，你身上没有任何可以被依赖的稳定性。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而信念恰恰相反。它让你的行为具备连续性，让别人知道：在类似情境下，你大概率会如何判断、如何取舍。久而久之，这种可预期性本身就会变成一种影响力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;坚持信念并不意味着固执。真正有力量的信念，往往是可以被现实不断校准的，但它的核心不会轻易动摇。你可以调整路径、修正方法，但你不会因为短期得失就推翻自己的基本判断。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这在组织里尤其重要。复杂系统中，最稀缺的不是聪明人，而是判断稳定的人。当环境不确定、信息不完整时，大家本能地会去寻找&amp;quot;锚点&amp;quot;。而那个锚点，往往就是长期坚持某种原则、并且反复被证明靠谱的人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我也逐渐意识到，影响力的形成是一个极慢的过程。它不是一次表达、一次发言、一次站队带来的结果，而是无数次选择叠加后的自然产物。你是否在不占优势时仍然坚持你认为重要的事，是否在没人注意时依然按照同一标准行事，这些细节会被时间悄悄记录下来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有意思的是，等你真正产生影响力的时候，往往已经不再刻意追求它了。因为你做的只是延续你一直相信的那套逻辑，而别人选择跟随，只是因为他们发现：这套逻辑在复杂现实中，确实站得住。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;回头看，影响力并不是一种技巧，也不是一种人际策略。它更像是一种长期信用的积累。而信用的底层资产，从来不是讨好，也不是表现欲，而是你是否真的相信自己所坚持的东西，并且愿意为它承担后果。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;信念一旦被反复验证，就会变成别人愿意借用的判断力。那一刻，你的影响力才真正开始运转。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>回看 2025 年年初字节重提&#39;务实的浪漫&#39;</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2026/01/11/%E5%9B%9E%E7%9C%8B-2025-%E5%B9%B4%E5%B9%B4%E5%88%9D%E5%AD%97%E8%8A%82%E9%87%8D%E6%8F%90%E5%8A%A1%E5%AE%9E%E7%9A%84%E6%B5%AA%E6%BC%AB/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Jan 2026 12:22:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2026/01/11/%E5%9B%9E%E7%9C%8B-2025-%E5%B9%B4%E5%B9%B4%E5%88%9D%E5%AD%97%E8%8A%82%E9%87%8D%E6%8F%90%E5%8A%A1%E5%AE%9E%E7%9A%84%E6%B5%AA%E6%BC%AB/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;回看-2025-年年初字节重提务实的浪漫&#34;&gt;回看 2025 年年初字节重提&amp;quot;务实的浪漫&amp;quot;&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;&amp;ldquo;务实的浪漫&amp;quot;并不是一句新话。张一鸣在更早的时候就提过。也正因为它并不新，2025 年年初，当这四个字再次被管理层拿出来时，我并没有太当回事。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;那时的背景很现实。豆包在模型能力、产品心智和行业声量上都不占优势。站在外部，甚至站在一个相对理性的管理视角，很容易得出一个看似冷静的判断：差距已经形成，这时候重提理念，更像是在为现实寻找一个体面的叙述。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;现在回头看，这恰恰是我当时最大的误判。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不是因为判断不合逻辑，而是因为我低估了长期执行本身的重量。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;2025 年这一年，其实并没有发生什么戏剧性的转折。没有哪一次发布会让行业哗然，也没有哪一个单点能力突然改写格局。字节做的事情，大多是缓慢、重复、甚至有些乏味的：补基础模型能力，堆算力，重组 AI 相关组织结构，引入长期研究型人才，把资源和决策权一点点往长期目标上集中。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这些动作放在短期指标里并不亮眼，也很难被包装成激动人心的故事。但正是这一整年的“平淡”，在 2026 年回看时，显出了分量。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;真正让我反思的，并不是豆包后来取得了什么位置，而是它是以什么方式走到那里的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这一年里，字节并没有急着证明“我已经追上了谁”，而是先确保一件事：方向不再反复，资源不再分散，组织不再摇摆。这种克制，其实比激进更难。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;回过头看，我当时至少犯了三层典型的管理者错误。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第一，我把“理念的重复”误读成了“战略的空转”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我默认认为，一句话被反复提起，说明它无法转化为新的约束力。但事实是，当一句老理念在新阶段被重新强调，往往意味着组织开始愿意为它持续付出成本。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第二，我高估了短期领先的确定性。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在 2024 年的语境下，我潜意识里认为，大模型一旦形成代差，追赶的窗口会迅速关闭。但 2025 年的现实证明，只要工程密度、资源强度和组织专注度同时成立，所谓“不可逆差距”并没有想象中稳固。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第三，也是最不容易承认的一点：我对“耐心”这件事本身，缺乏足够的敬畏。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;很多管理者都会谈长期，但真正的考验在于，当一年内看不到清晰回报时，是否还能保持投入的连续性。我们往往在心里给长期主义设置了隐含条件：如果暂时没有结果，那可能说明方向有问题。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而字节在 2025 年选择了另一种路径。它接受了“这一年可能不好看”的事实，却没有因此降低投入强度。这种选择，本身就是“务实的浪漫”最具体的体现。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;走到 2026 年，豆包的突破已经不需要过多解释。更重要的是，这种突破并不是来自某一次灵感闪现，而是来自一整年高度一致的战略判断、组织调整和资源配置。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;对我个人来说，这个案例的价值并不在于它证明了谁对谁错，而在于它让我重新校准了一件事：时间并不会奖励判断最锋利的人，而更常奖励那些愿意长期把正确的事情做完的人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;“务实的浪漫”之所以成立，并不是因为它听起来动人，而是因为它要求管理者在没有掌声、没有确定反馈的阶段，依然能承受重复、承受迟缓、承受被质疑。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这不是情怀，也不是姿态，而是一种极其稀缺的管理能力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而这种能力，往往只有在被现实反复验证、甚至被时间“纠正”之后，才会真正被理解。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>将自己的过去灵活用于未来</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/12/12/%E5%B0%86%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%9A%84%E8%BF%87%E5%8E%BB%E7%81%B5%E6%B4%BB%E7%94%A8%E4%BA%8E%E6%9C%AA%E6%9D%A5/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Dec 2025 19:23:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/12/12/%E5%B0%86%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%9A%84%E8%BF%87%E5%8E%BB%E7%81%B5%E6%B4%BB%E7%94%A8%E4%BA%8E%E6%9C%AA%E6%9D%A5/</guid>
      <description>&lt;p&gt;许多人将成长视为一场不断&amp;quot;向前挤&amp;quot;的竞赛，却忽略了那个真正关键的姿态——回头取材。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;走向未来的每一步，其实都由过去提供材料。问题从来不在于有没有过去，而在于是否懂得如何将它拆解、重组、再利用。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我们常谈复盘，但复盘不是为了纪念昨天，而是为了配置明天。如果复盘只是复述经历，那不过是流水账；真正的复盘，是将一切经历转化为逻辑资产库。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;项目中吃过的亏，是一类资产；沟通中踩过的雷，是一类资产；甚至那些侥幸做对的事，同样是资产。复盘的本质，是把经历从&amp;quot;故事&amp;quot;转换成&amp;quot;结构&amp;quot;——故事只能被讲述，而结构才能被调用。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;心理学家阿德勒曾说，人不是被过去驱动，而是被未来吸引。但更深一层看，这句话正揭示：过去可以被重新组织。你不是在记录过去，而是在加工过去，让它成为未来可用的零件。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;若你希望两年后成为一个判断精准的人，那么今天复盘时就要专注于梳理事件的因果链；若你希望未来情绪更稳，就必须把过去的情绪片段拆解为触发条件与反应机制。未来是导航仪，过去是原材料库。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;从系统论的视角看，一个成熟的系统依赖&amp;quot;经验反馈回路&amp;quot;，不为重复过去，而为让未来的决策误差持续收敛。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;个人成长也是如此——你不是在单纯地积累经历，而是在缩短&amp;quot;犯错&amp;quot;到&amp;quot;理解本质&amp;quot;的时间距离。关键不是你做了多少事，而是你的经验能否在未来被低成本、高速度调用。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;现实中，多数人并不缺少经历，而是任其沉睡。比如失败，它本应是高质量的数据源，却因情绪抵触，被锁成&amp;quot;不愿再碰&amp;quot;的黑箱。你越逃避拆解失败，它越无法在未来保护你；你越主动打开它，它越会成为你未来的护城河。过去无需&amp;quot;放下&amp;quot;，过去需要&amp;quot;打开&amp;quot;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;长期主义为此增添了另一重维度。它不仅是&amp;quot;忍耐&amp;quot;，更是对时间复利效应的清醒认知。当你把过去视为资产，时间就成为你的增值器。某项技能或许今天无处施展，某个洞察暂时用不上，某段人际经验正沉入水底——但它们会在未来的某个节点，以你无法预想的方式串联成线。未来所需的一切，大多早已潜伏于过去之中。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;将过去灵活用于未来，听来抽象，实则是一门务实的自我经营。每一次对过去的抽象，都在提升未来决策的质量；每一次对过去的结构化，都在增加未来可调用的解决方案；每一次对过去的对照，都在为未来提供更精准的判断模板。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;每个人都带着一仓库的&amp;quot;过去&amp;quot;前行。有人视其为记忆，越走越重；有人视其为资产，越走越轻。让你轻盈的，从来不是你经历了什么，而是你能否让过去持续参与未来的建设。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;未来不是从零开始，而是过去的智慧重组。你越懂得调用过去，你的未来就越像是自己亲手打造的，而非被世界推着前行。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>企业常青的思考：造土壤</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/12/02/%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%B8%B8%E9%9D%92%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%80%83%E9%80%A0%E5%9C%9F%E5%A3%A4/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Dec 2025 22:04:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/12/02/%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%B8%B8%E9%9D%92%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%80%83%E9%80%A0%E5%9C%9F%E5%A3%A4/</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近与几位企业创始人交流，大家不约而同地提到一个困惑：公司还小的时候，团队充满活力，对市场反应敏捷；但当组织扩大到数百人，制度和流程逐渐完善，企业的&amp;quot;生命力&amp;quot;却悄然流失。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我们仿佛陷入了管理的悖论——越想消除混乱，越感觉创业精神被侵蚀。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这让我不断思考：作为企业的开创者和守护者，我们究竟要建造什么？一个依靠精密指令运转的完美机器，还是一个能够自我生长、生生不息的有机生命体？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;多年的实践让我明白，企业长青的秘密，并不在于多少规章制度，而在于是否培育出了肥沃的&amp;quot;组织土壤&amp;quot;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这片土壤，创始人必须亲自培育。它看不见摸不着，却决定了组织能否守住创业初心。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;土壤够肥沃，即使公司规模扩大，那些珍贵的创业特质——主动担当、快速试错、持续创新——仍能在每位团队成员身上自然生长。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;那么，如何培育这片宝贵的土壤呢？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;心理安全，是土壤中的空气。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;创始人对企业既深情又焦虑，但最重要的是将这种焦虑转化为对失败的包容。制度和文化上，我们是否允许团队为了高远目标去尝试、去犯错？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;谷歌早年的&amp;quot;20%时间&amp;quot;政策就是一个生动例子：员工可以用部分工作时间做自己感兴趣的探索项目，正是在这样的自由土壤中，Gmail和谷歌地图等创新产品才得以诞生。心理安全让团队敢试、敢错，也让失败成为成长的养分。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;使命感，是土壤的阳光。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;随着企业规模扩大，员工容易迷失在琐碎事务中。创始人的责任，是成为组织的&amp;quot;北极星&amp;quot;，让每个人都清楚自己努力的方向和意义。这束光照亮了每个人自主行动的路径，也让团队在复杂环境中保持一致性和韧性。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;资源支撑，是土壤的水分。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;除了资金和工具，更重要的是时间。是否愿意像谷歌、OpenAI那样，为探索和学习提供制度化时间？是否敢投入那些短期看不到回报，却可能决定企业未来的项目？这样的投入，是创始人长期主义理念的最直接体现，也是组织自我更新能力的源泉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;要做到这一点，创始人需要完成角色的转变：从事必躬亲的&amp;quot;建造者&amp;quot;，变成营造生态的&amp;quot;园丁&amp;quot;。建造者关注每个细节是否执行到位，而园丁关注环境是否适合生长，然后耐心等待生命自己找到方向。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;实践中，土壤的培育是系统而持续的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;首先要破冰，创始人需要率先&amp;quot;示弱&amp;quot;，分享试错经验，告诉团队真诚比完美更重要。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;接着是筑基，用创新基金、改革考核机制等方式，把价值观和允许失败的理念落地。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最后是深耕，像园丁巡视土壤一样，感受组织氛围，防止流程和官僚僵化阻碍创新。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;大型企业尤其要注意：流程越多，本应是效率的支撑，却可能成为窒息创新的枷锁。如何在体系规范与组织活力之间取得平衡，是每一位管理者都要面对的长期课题。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;培育土壤的回报，不会立刻体现在下一季度的财报上，但它赋予企业最宝贵的能力——自我更新。从内部生长出的第二曲线，让企业在瞬息万变的市场中持续进化。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;德鲁克曾说，管理的本质是激发和释放每个人的善意与潜能。而对于创始人而言，培育土壤更是一种超越管理的天职。它不仅是企业长青的基石，更是我们能够留给组织的最珍贵遗产。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当我们俯下身，耐心培育这片生长的土壤，或许会发现：企业长青的秘密，从来不在遥远的策略文件里，而在我们每天选择信任、给予空间、耐心等待生长的坚持之中。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
