<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>组织专注度 on kingdeguo&#39;s blog</title>
    <link>https://www.kingdeguo.com/tags/%E7%BB%84%E7%BB%87%E4%B8%93%E6%B3%A8%E5%BA%A6/</link>
    <description>Recent content in 组织专注度 on kingdeguo&#39;s blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sun, 11 Jan 2026 12:22:00 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://www.kingdeguo.com/tags/%E7%BB%84%E7%BB%87%E4%B8%93%E6%B3%A8%E5%BA%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>回看 2025 年年初字节重提&#39;务实的浪漫&#39;</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2026/01/11/%E5%9B%9E%E7%9C%8B-2025-%E5%B9%B4%E5%B9%B4%E5%88%9D%E5%AD%97%E8%8A%82%E9%87%8D%E6%8F%90%E5%8A%A1%E5%AE%9E%E7%9A%84%E6%B5%AA%E6%BC%AB/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Jan 2026 12:22:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2026/01/11/%E5%9B%9E%E7%9C%8B-2025-%E5%B9%B4%E5%B9%B4%E5%88%9D%E5%AD%97%E8%8A%82%E9%87%8D%E6%8F%90%E5%8A%A1%E5%AE%9E%E7%9A%84%E6%B5%AA%E6%BC%AB/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;回看-2025-年年初字节重提务实的浪漫&#34;&gt;回看 2025 年年初字节重提&amp;quot;务实的浪漫&amp;quot;&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;&amp;ldquo;务实的浪漫&amp;quot;并不是一句新话。张一鸣在更早的时候就提过。也正因为它并不新，2025 年年初，当这四个字再次被管理层拿出来时，我并没有太当回事。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;那时的背景很现实。豆包在模型能力、产品心智和行业声量上都不占优势。站在外部，甚至站在一个相对理性的管理视角，很容易得出一个看似冷静的判断：差距已经形成，这时候重提理念，更像是在为现实寻找一个体面的叙述。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;现在回头看，这恰恰是我当时最大的误判。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不是因为判断不合逻辑，而是因为我低估了长期执行本身的重量。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;2025 年这一年，其实并没有发生什么戏剧性的转折。没有哪一次发布会让行业哗然，也没有哪一个单点能力突然改写格局。字节做的事情，大多是缓慢、重复、甚至有些乏味的：补基础模型能力，堆算力，重组 AI 相关组织结构，引入长期研究型人才，把资源和决策权一点点往长期目标上集中。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这些动作放在短期指标里并不亮眼，也很难被包装成激动人心的故事。但正是这一整年的“平淡”，在 2026 年回看时，显出了分量。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;真正让我反思的，并不是豆包后来取得了什么位置，而是它是以什么方式走到那里的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这一年里，字节并没有急着证明“我已经追上了谁”，而是先确保一件事：方向不再反复，资源不再分散，组织不再摇摆。这种克制，其实比激进更难。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;回过头看，我当时至少犯了三层典型的管理者错误。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第一，我把“理念的重复”误读成了“战略的空转”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我默认认为，一句话被反复提起，说明它无法转化为新的约束力。但事实是，当一句老理念在新阶段被重新强调，往往意味着组织开始愿意为它持续付出成本。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第二，我高估了短期领先的确定性。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在 2024 年的语境下，我潜意识里认为，大模型一旦形成代差，追赶的窗口会迅速关闭。但 2025 年的现实证明，只要工程密度、资源强度和组织专注度同时成立，所谓“不可逆差距”并没有想象中稳固。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第三，也是最不容易承认的一点：我对“耐心”这件事本身，缺乏足够的敬畏。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;很多管理者都会谈长期，但真正的考验在于，当一年内看不到清晰回报时，是否还能保持投入的连续性。我们往往在心里给长期主义设置了隐含条件：如果暂时没有结果，那可能说明方向有问题。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而字节在 2025 年选择了另一种路径。它接受了“这一年可能不好看”的事实，却没有因此降低投入强度。这种选择，本身就是“务实的浪漫”最具体的体现。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;走到 2026 年，豆包的突破已经不需要过多解释。更重要的是，这种突破并不是来自某一次灵感闪现，而是来自一整年高度一致的战略判断、组织调整和资源配置。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;对我个人来说，这个案例的价值并不在于它证明了谁对谁错，而在于它让我重新校准了一件事：时间并不会奖励判断最锋利的人，而更常奖励那些愿意长期把正确的事情做完的人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;“务实的浪漫”之所以成立，并不是因为它听起来动人，而是因为它要求管理者在没有掌声、没有确定反馈的阶段，依然能承受重复、承受迟缓、承受被质疑。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这不是情怀，也不是姿态，而是一种极其稀缺的管理能力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而这种能力，往往只有在被现实反复验证、甚至被时间“纠正”之后，才会真正被理解。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
