<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>个人成长 on kingdeguo&#39;s blog</title>
    <link>https://www.kingdeguo.com/tags/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%88%90%E9%95%BF/</link>
    <description>Recent content in 个人成长 on kingdeguo&#39;s blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Mon, 22 Dec 2025 09:19:00 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://www.kingdeguo.com/tags/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%88%90%E9%95%BF/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>在组织之外，谁拥有你缺少的资源？</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/12/22/%E5%9C%A8%E7%BB%84%E7%BB%87%E4%B9%8B%E5%A4%96%E8%B0%81%E6%8B%A5%E6%9C%89%E4%BD%A0%E7%BC%BA%E5%B0%91%E7%9A%84%E8%B5%84%E6%BA%90/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Dec 2025 09:19:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/12/22/%E5%9C%A8%E7%BB%84%E7%BB%87%E4%B9%8B%E5%A4%96%E8%B0%81%E6%8B%A5%E6%9C%89%E4%BD%A0%E7%BC%BA%E5%B0%91%E7%9A%84%E8%B5%84%E6%BA%90/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我以前很长一段时间，都默认一个前提：只要在组织里把事做好，资源迟早会跟上。能力、机会、视野、话语权，这些东西看起来都像是&amp;quot;内部流转&amp;quot;的，只要你站对位置、熬到时间，总会轮到你。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;后来发现，这个想法本身，就已经把很多可能性挡在门外了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;组织当然会给你资源，但它给资源的方式，有一个很明确的前提——它只解决组织自己的问题。你能拿到什么，不是因为你还缺什么，而是因为组织此刻需要什么。当这两者不重合时，你的成长就会出现一种奇怪的停滞：你很努力，也很配合，但就是感觉哪里卡住了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;真正让我警觉的，是一些看似偶然的对比。有些人并不在核心岗位，却总能提前知道变化；有些人职位并不高，却能在关键节点被&amp;quot;想到&amp;quot;；还有些人，明明离开了组织，反而更快完成了能力跃迁。仔细看，他们共同点并不在履历里，而在组织之外。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;原来，很多关键资源，压根就不在组织内部流通。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;认知是最明显的一种。组织内部的共识，本质上是为了协作效率而存在的，它天然倾向于稳定和收敛。你能学到的是&amp;quot;怎样把这件事做得更稳&amp;quot;，而不是&amp;quot;这件事是不是还有别的可能&amp;quot;。真正打破默认选项的认知，往往来自不在同一套语境里的人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;还有信息。你以为的信息不对称，是层级问题，后来才发现，更多是网络问题。很多消息不是被谁拦住了，而是它本来就不经过你。信息沿着信任和熟悉的路径流动，而这些路径，往往跨越组织边界。你不在那张网里，自然什么都&amp;quot;合理地不知道&amp;quot;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;更隐蔽的一种，是判断你价值的权力。在组织里，你是谁，通常由你的历史决定；在组织之外，你是谁，更多取决于你现在能提供什么。前者强调连续性，后者强调即时性。一个人如果长期只生活在前一种评价体系里，很容易被自己的过去&amp;quot;锁死&amp;quot;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;慢慢地，我开始意识到一个变化：真正成熟的状态，不是拼命向组织要更多，而是心里清楚——有些东西，组织本来就给不了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这并不是对组织的否定，而是对边界的尊重。组织擅长放大已经被验证的能力，却不负责为你兜底所有成长风险。如果你把所有期待都押在组织内部，那任何一次调整、重组、收缩，都会让你感到失重。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;反过来，那些在组织之外建立起连接的人，反而更从容。他们不是随时准备离开，而是随时知道：如果某条路径走不通，还有别的地方可以借力。哪怕暂时不用，这种&amp;quot;知道去哪里找&amp;quot;的能力，本身就是一种资源。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以，问题从来不只是&amp;quot;我们现在缺什么&amp;quot;，而是一个更现实的问题：当组织暂时给不了我这些东西时，我有没有别的入口？有没有别人愿意、也有能力，把这些资源递到我手里？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当你开始这样思考时，你与组织的关系，其实已经悄悄变了。你不再只是站在结构里等待分配，而是在结构之外，为自己准备冗余。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这种冗余，未必立刻派上用场，但它会让你在变化来临时，不至于只剩下一条路可走。也正是在这个意义上，组织之外的世界，决定的不是你是否离开，而是你是否有选择。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>和劳动一样，写作也是一种身体力行</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/12/19/%E5%92%8C%E5%8A%B3%E5%8A%A8%E4%B8%80%E6%A0%B7%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%9F%E6%98%AF%E4%B8%80%E7%A7%8D%E8%BA%AB%E4%BD%93%E5%8A%9B%E8%A1%8C/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Dec 2025 20:17:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/12/19/%E5%92%8C%E5%8A%B3%E5%8A%A8%E4%B8%80%E6%A0%B7%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%9F%E6%98%AF%E4%B8%80%E7%A7%8D%E8%BA%AB%E4%BD%93%E5%8A%9B%E8%A1%8C/</guid>
      <description>&lt;p&gt;很多人把写作当成一件&amp;quot;脑力活&amp;quot;。好像只要想清楚了，文字自然就会落在纸上。但真正写得久了，就会发现这是一种错觉。写作更像劳动，而不是演算。它不是等想明白了再开始，而是在一次次动笔的过程中，逼着你把模糊的东西变得具体，把混乱的感受变成结构。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;劳动的本质，从来不是&amp;quot;知道怎么做&amp;quot;，而是&amp;quot;去做&amp;quot;。农民当然知道庄稼怎么长，可不下地，知识毫无意义；工人明白机器原理，但不操作，产出不会凭空出现。写作也是一样。你可以读很多书、想很多道理，但如果不写，这些理解永远停留在观念层面，既不结实，也不可靠。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;身体力行的关键在于&amp;quot;反馈&amp;quot;。劳动会立刻告诉你哪里用力不对、哪里步骤有误；写作同样如此。句子写不下去，往往不是词汇问题，而是思路断裂；段落显得空洞，通常说明你并没有真正想清楚。文字像一面冷静的镜子，把认知里的漏洞毫不留情地照出来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;也正因为如此，写作是一种很诚实的劳动。它不像聊天，可以用模糊的表达蒙混过关；也不像思考，可以在脑海里不断修正而不留下痕迹。写下来的每一个字，都是你当下理解水平的定格版本。你可能不满意，但它真实存在，这本身就是进步的前提。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;从这个角度看，写作并不是表达的终点，而是认知的生产过程。很多人是在写的过程中才真正&amp;quot;想明白&amp;quot;的。就像劳动不是为了证明你勤快，而是为了产出结果，写作的价值也不在于姿态，而在于它逼迫你完成一次完整的思考闭环。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;长期坚持写作的人，往往会形成一种稳定的节律。这种节律和体力劳动很像：不靠灵感爆发，而靠持续投入；不追求一次做到极致，而追求不断接近。正是在这种重复中，判断力、结构感和表达能力被一点点打磨出来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在这个强调效率和工具的时代，写作显得有些&amp;quot;笨&amp;quot;。它慢、费力、回报不确定。但也正因为它笨，才保留了劳动最原始的价值——通过亲手去做，改变自己。和劳动一样，写作并不会立刻给你答案，但它会让你逐渐成为一个更清醒、更可靠的人。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>单打独斗的日子</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/10/18/%E5%8D%95%E6%89%93%E7%8B%AC%E6%96%97%E7%9A%84%E6%97%A5%E5%AD%90/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Oct 2025 13:07:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/10/18/%E5%8D%95%E6%89%93%E7%8B%AC%E6%96%97%E7%9A%84%E6%97%A5%E5%AD%90/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;单打独斗的日子&#34;&gt;单打独斗的日子&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;早年的我，总觉得把自己变得更优秀就是应对一切的万能钥匙。时间管理、精力分配、待办优先级，我一一尝试，甚至折腾出一套属于自己的自定义工具和工作流，试图让每一分钟都发挥到极致。那段日子，清单和计划几乎成为了我的副本，效率和成就感让我以为，只要靠自己，一切都可掌控。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但是，当我第一次带团队时，这种单打独斗的习惯立刻遇到麻烦。过去自己精心安排的计划，在团队中往往完全行不通。每个人节奏不同、认知不同，哪怕是最小的沟通误差，也可能引发一连串连锁反应。曾经以为掌控一切的我，突然意识到，真正的复杂性，不在任务本身，而在人与人之间的交互与配合。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;刚开始带团队的时候，我总以为只要自己够勤快、够细致，事情就能顺利推进。但现实很快给了我当头一棒：每个人的节奏不一样，思考方式也不同，有些人做事慢条斯理，有些人喜欢快速行动，一点小小的理解偏差就可能被放大成整条工作链的波动。于是我发现，个人能力在这里不再万能，原本在自己身上有效的&amp;quot;效率武器&amp;quot;，在团队中有时反而显得笨拙。想要让事情顺利进行，不是靠一个人拼命，而是要学会读懂别人的节奏，理解不同的思路，找到共振点。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在团队里，问题往往不是某个人做错，而是协作链条出现了缝隙。信息流、责任边界、预期不同——这些因素让效率下降，也容易产生摩擦。我逐渐明白，个人精进只是基础，真正的挑战在于协调、引导和建立共同语言。多人协作的本质，不是把每个人都变成&amp;quot;我&amp;quot;，而是让不同节奏、不同能力的人在同一个目标下产生合力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;那么，如何修炼这种能力？首先是意识到差异：理解每个人的工作节奏、认知模式和情绪特性。其次是建立透明机制：明确责任、制定沟通规范、形成反馈循环。最后是心态调整：接受不完美的协作，同时保持对结果的推动力。团队能力不是天生，而是在实践中不断试错和优化的产物。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;回头看，单打独斗的日子让我们学会独立思考和自我驱动，而带团队的经历告诉我：成长不是让自己无所不能，而是学会在复杂的互动中保持清醒。真正的能力，不仅在于能完成任务，更在于能看清别人、看清系统、看清自己在其中的位置。或许，我们每个人都得经历从&amp;quot;我能做&amp;quot;到&amp;quot;我们能成&amp;quot;的过程，这个过程比任何成绩都更能塑造你的人生和视野。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
