<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>资本逻辑 on kingdeguo&#39;s blog</title>
    <link>https://www.kingdeguo.com/tags/%E8%B5%84%E6%9C%AC%E9%80%BB%E8%BE%91/</link>
    <description>Recent content in 资本逻辑 on kingdeguo&#39;s blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Wed, 26 Nov 2025 19:10:00 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://www.kingdeguo.com/tags/%E8%B5%84%E6%9C%AC%E9%80%BB%E8%BE%91/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>追求高效，但目标何在？（四）资本的透镜</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/11/26/%E8%BF%BD%E6%B1%82%E9%AB%98%E6%95%88%E4%BD%86%E7%9B%AE%E6%A0%87%E4%BD%95%E5%9C%A8%E5%9B%9B%E8%B5%84%E6%9C%AC%E7%9A%84%E9%80%8F%E9%95%9C/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Nov 2025 19:10:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/11/26/%E8%BF%BD%E6%B1%82%E9%AB%98%E6%95%88%E4%BD%86%E7%9B%AE%E6%A0%87%E4%BD%95%E5%9C%A8%E5%9B%9B%E8%B5%84%E6%9C%AC%E7%9A%84%E9%80%8F%E9%95%9C/</guid>
      <description>&lt;p&gt;前三篇文章，我们从组织效率的困局，到员工的焦虑，再到掌舵者的抉择，逐层剖析了目标模糊对组织的影响。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但无论个人多么努力、领导多么清醒，组织都不在真空中运作。它们的生存与决策，往往要面对一个无形而强大的外部力量——资本。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;资本像一副透镜，通过它，组织的目标、时间感乃至价值尺度，都可能被重新聚焦，甚至被扭曲。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这副透镜最直观的影响，是对时间的压缩。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;资本天然有它的周期偏好，而现代金融市场的运作，更将这种偏好缩短到极端：季度、半年、年度。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;资本市场喜欢可预测、可量化、稳定增长的成绩单。在这种压力下，那些需要长期投入、回报不确定的战略目标，很容易在透镜另一端变得模糊不清。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;取而代之的，是短期指标、财报数字、KPI表格——因为这些东西可以立即呈现，也容易被市场认可。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;于是，组织的目标在无形中被&amp;quot;资本化&amp;quot;，短期回报成了衡量一切行动的标准。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而资本透镜的另一种效应，则是指标的简化。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;为了让分析师、投资者快速判断，组织的健康状况不得不被浓缩成几条核心数字：营收增长、利润率、用户数。这套简化语言在内部也成为通用货币。危险在于，当管理者和员工不断优化这些数字时，容易发生&amp;quot;指标准则&amp;quot;取代&amp;quot;使命准则&amp;quot;的现象。创新、员工成长、客户长期价值、社会贡献这些难以量化的核心要素，往往被边缘化，仿佛被资本透镜自动模糊掉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第三个抉择，更深刻：组织是为股东而存在，还是为更广泛的利益相关者创造价值？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;传统的&amp;quot;股东至上&amp;quot;理论在资本透镜下被无限放大，它清晰照见短期回报，却可能虚化员工福祉、客户价值和社会影响。那些最初激动人心的使命，可能在不知不觉中被窄化为&amp;quot;最大化股东价值&amp;quot;。这种目标漂移，未必出于恶意，但在资本逻辑的日常渗透下几乎是必然。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当然，将一切归咎于资本并不公平。真正的挑战，是掌舵者如何与这副透镜共处。是完全顺应它的焦距，把所有行动都调整为取悦市场，还是在短期压力下，仍保持战略定力，投资那些看似模糊却决定未来的长期价值？这需要掌舵者既能理解资本的逻辑，也能用资本能理解的语言沟通愿景，争取时间和空间，为组织保留真正的北极星。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;幸运的是，资本世界并非铁板一块。长期主义、ESG投资、影响力资本的兴起，提供了另一种透镜。它们将环境、社会、治理等长期价值纳入视野，为有远见的掌舵者提供支持。选择正确的资本伙伴，组织就可以在外部压力和内部使命之间找到新的平衡。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;资本既是约束，也是舞台。它提供了实现宏大目标的燃料，但它的短视滤镜也在考验组织的初心。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一个卓越的组织，最精彩的地方在于：既能尊重资本逻辑，又不被其扭曲使命。它善于利用资本，而不是被资本定义。当掌舵者与员工都能清晰凝视那个超越短期回报的北极星时，效率才真正服务于使命，而非被资本左右。这副透镜，照见的，正是组织最深层的定力与格局。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>为什么增速不及预期要裁员？</title>
      <link>https://www.kingdeguo.com/2025/11/14/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E5%A2%9E%E9%80%9F%E4%B8%8D%E5%8F%8A%E9%A2%84%E6%9C%9F%E8%A6%81%E8%A3%81%E5%91%98/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Nov 2025 21:43:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.kingdeguo.com/2025/11/14/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E5%A2%9E%E9%80%9F%E4%B8%8D%E5%8F%8A%E9%A2%84%E6%9C%9F%E8%A6%81%E8%A3%81%E5%91%98/</guid>
      <description>&lt;p&gt;那天我坐在会议室里，看着财务报表上那串再正常不过的正向数字，突然意识到一个吊诡的事实：公司利润在涨，但我们却要裁人。还不是小修小补那种，而是一场实打实的&amp;quot;瘦身运动&amp;quot;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;数据没问题，业务没问题，甚至客户订单比去年还多。但管理层的情绪是紧绷的，投资人的表达是冷冰冰的：增速不够快。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;后来才慢慢理解，企业里的很多行为，都不是为了当下的收入，而是为了讨好一个抽象得像幻影一样，却又决定生死的东西——未来预期。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;从经营视角看，增速放缓不过是节奏变化，可从资本视角看，那是警报。利润是现实，增速是未来。资本向来不看现实，它天生迷恋未来。只要未来稍微暗一点，它就怀疑你跑不动了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;资本买的不是你现在赚多少钱，而是你以后能不能赚得更快。这让我想起马克思那句精准得近乎刻薄的话：资本是&amp;quot;会自己增殖的价值&amp;quot;。意思是，它要是不能越来越快地增长，就像是被掐住脖子的生物，会窒息。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;增速放缓，就是资本的窒息感。利润哪怕继续涨，只要&amp;quot;涨得不够快&amp;quot;，资本就会焦虑，就会倒逼管理层做动作，哪怕这些动作在经营意义上乏善可陈，但在资本叙事上至关重要。裁员，就是这样的动作。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;它本质上不是为了省钱，而是为了告诉资本市场：我们在自救，我们在加速，我们愿意牺牲。裁员是高管往资本面前递交的信任状，是资本叙事里的必然剧情。你不裁，就没在&amp;quot;行动&amp;quot;；你不行动，就没在&amp;quot;修复预期&amp;quot;；没修复预期，股价、估值、融资空间都会一起垮掉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;后来我懂了，为什么有些明明赚钱的公司，管理者却像坐在火山口上——他们伺候的不是生意，而是市值。现实就是这么粗暴。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有时候，看着那些工作做得不错却被迫离开的同事，我心里也不是滋味。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但只要增速掉下来，人效模型重算，组织规模就立刻变成&amp;quot;过度配置&amp;quot;。不是因为人突然没用，而是因为他们对应的&amp;quot;未来收益空间&amp;quot;被判定缩小了。劳动力的价值在资本体系里，不是看你现在干得好不好，而是看你能不能撑起未来的&amp;quot;增长故事&amp;quot;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;简单说，你的价值不取决于你昨天做了什么，而取决于你明天还能不能为那个&amp;quot;更大的故事&amp;quot;贡献想象空间。 这就是为什么许多公司在利润创新高的时候反而会裁员——利润并不是裁员的触发点，预期才是。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;也是那段时间，我重新审视了胖东来这种公司。它从来不讲资本市场的故事，不追求那种&amp;quot;暴冲式&amp;quot;增长，它的曲线更像树的年轮，一圈一圈厚实、扎实、生长得慢，但从不回缩。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;胖东来不需要裁员修复故事，因为它压根不靠故事活着。它不把员工当成可替换的成本，而视作价值源头，这种做法看似&amp;quot;反资本主义&amp;quot;，却让企业走出了一条惊人稳定的增长曲线。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;马克思在《资本论》里写，剩余价值来源于&amp;quot;活劳动&amp;quot;，当劳动者重新占有自己创造的剩余，劳动的主体性就被激活了——我想，胖东来大概是无意中按到了这个开关。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;说到底，当企业依赖资本时，就必须接受资本的逻辑：速度高于事实，预期大于现实。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;资本世界不是一个讲道理的世界，它讲的是趋势、情绪、愿景、估值，这些都不是靠利润就能稳得住的。哪怕你今年赚十亿，只要资本觉得你明年只会赚十一亿而不是十五亿，那你就有麻烦了。那个预期落差，会直接体现在估值模型的分母上，把你未来十年的想象空间一口气压缩。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在企业里待得久，越意识到一个残酷但真实的问题：企业到底是为谁而存在？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如果企业选择为资本存在，那么增速放缓就是原罪，裁员就是赎罪方式；如果企业选择为人而存在，增速放缓或许恰恰是建设长期价值、稳住内部积累的机会。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;两条路，两种命运。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;资本推动企业高速奔跑，而高速奔跑的代价，就是不能允许你慢一点。对许多企业来说，这是脊梁一样的宿命。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;可也有企业选择了另一条路，不拼故事，不卷速度，只做价值本身。那样的企业不一定跑得最快，但往往走得最久。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我并不天真到认为所有企业都能变成胖东来式的存在。资本的结构深如海底，你想改写它，无异于徒手拆坦克。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但我至少希望有更多的管理者明白：裁员不是经营的必然规律，而是资本世界的反射动作。当我们讨论裁员时，我们讨论的不是&amp;quot;效率&amp;quot;，而是&amp;quot;企业相信什么&amp;quot;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;每一家企业，最终都要在速度与价值之间做一次选择。这个选择决定了它会如何看待增速放缓，也决定了它会如何对待人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;今天我又路过那排工位。电脑还亮着，屏幕上是他没写完的周报，最后一行字是：&amp;ldquo;Q4目标达成度60%，建议团队稳定，夯实基础。&amp;ldquo;我盯着那行字看了很久。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有些真话，资本听不到，也不想听。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
