<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>信息时代 on kingdeguo's blog</title><link>https://www.kingdeguo.com/tags/%E4%BF%A1%E6%81%AF%E6%97%B6%E4%BB%A3/</link><description>Recent content in 信息时代 on kingdeguo's blog</description><generator>Hugo</generator><language>zh-CN</language><lastBuildDate>Mon, 22 Sep 2025 22:08:00 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://www.kingdeguo.com/tags/%E4%BF%A1%E6%81%AF%E6%97%B6%E4%BB%A3/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>不想听暴论</title><link>https://www.kingdeguo.com/2025/09/22/%E4%B8%8D%E6%83%B3%E5%90%AC%E6%9A%B4%E8%AE%BA/</link><pubDate>Mon, 22 Sep 2025 22:08:00 +0800</pubDate><guid>https://www.kingdeguo.com/2025/09/22/%E4%B8%8D%E6%83%B3%E5%90%AC%E6%9A%B4%E8%AE%BA/</guid><description>&lt;h1 id="不想听暴论"&gt;不想听暴论&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;今天早上，我刷到一条热搜标题：&amp;ldquo;AI已能自主写论文，大学教授将在三年内集体失业！&amp;ldquo;配图是一张AI生成的人脸，眼神空洞，嘴角上扬，仿佛在冷笑。我盯着屏幕，脑子里只有一个念头：又来了。瞬间心跳加速，但随即意识到，这种恐慌感其实很荒谬——它激起了情绪，却没有提供任何有价值的信息。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种暴论其实并不新鲜。区块链说银行要消失，元宇宙说现实快没了，大模型说程序员要下岗。每一次都是同样的套路：吓你一跳，让你情绪亢奋，然后你以为必须马上做出行动，但三秒钟之后，你发现一切都回到了原地。这种循环让我感到既好笑又无力。我们像被绑在观众席上，情绪被牵着跑，却没有真正掌握方向盘。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我想通了，暴论之所以可怕，不在于它本身，而在于它偷走了我们的理智和行动力。它提供假确定性，让人以为自己看到了未来的趋势，实际上却让思考退场。读着这样的内容，我的心情会短暂波动，随后陷入空洞感：原来我们花时间在刷屏、点赞、转发，却没有在真实世界做出任何改变。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最讽刺的是，那些喊得最响的人自己往往也不懂。他们通过夸张的表述获得关注，而我们在跟着高潮起伏。读到这里，我不禁在想：自己是不是也曾被类似的言论牵着情绪跑？原来，我们每个人都有可能在不自知的情况下，把判断权交给了网络热帖。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我希望自己能不被这些暴论绑架。想象力可以让我们看到可能性，但不能替代行动。暴论像烟花，绚烂却短暂；行动才是桥，让我们真正走向想要的未来。我在阅读的过程中不断提醒自己：这条信息告诉我了什么？会影响谁？我该怎么办？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;读完这些，我笑了，也醒了。世界不会因为一条热帖而改变，我们的成长和决策，需要自己去思考、去实践。暴论只会让我们情绪高涨，却偷走了最宝贵的东西——理智和行动力。这种感受，让我意识到，学会辨别、学会沉默、学会行动，比追着每条热帖跑，重要得多。&lt;/p&gt;</description></item><item><title>信息的快感与认知的陷阱</title><link>https://www.kingdeguo.com/2025/09/04/%E4%BF%A1%E6%81%AF%E7%9A%84%E5%BF%AB%E6%84%9F%E4%B8%8E%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E7%9A%84%E9%99%B7%E9%98%B1/</link><pubDate>Thu, 04 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.kingdeguo.com/2025/09/04/%E4%BF%A1%E6%81%AF%E7%9A%84%E5%BF%AB%E6%84%9F%E4%B8%8E%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E7%9A%84%E9%99%B7%E9%98%B1/</guid><description>&lt;h1 id="信息的快感与认知的陷阱"&gt;信息的快感与认知的陷阱&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;在信息爆炸的时代，我们很容易陷入一种错觉：刷新闻、看快讯、追热点，似乎每天都在获取大量新知。但细想会发现，这些内容大多是碎片化的。它们带来即时满足，却很难沉淀成真正有价值的认知。就像吃零食，味道鲜美，却难以提供长期的营养。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相比之下，真正能够改变思维方式、提升认知水平的学习往往是系统性的。它需要我们投入更长的时间去阅读书籍、研究深度文章，甚至反复思考与实践。这种过程缓慢，回报也不会立刻出现，但它的复利效应在长期中无可替代。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从方法论角度看，碎片化信息更适合&amp;quot;快速感知变化&amp;quot;，而系统化学习则决定了&amp;quot;能否真正跟上变化&amp;quot;。一个人如果总停留在前者，就会永远被信息推着走；只有不断在后者上下功夫，才能逐渐构建出属于自己的知识框架。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，学习不能只是被动的接受，而要有意识地选择，把更多的注意力放在深度和系统性上。减少一些即时的刺激，把时间交给更值得的内容，短期或许枯燥，但长期必有收获。&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>