<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>工作方法 on KingdeGuo&#39;s Blog</title>
    <link>http://localhost:55145/tags/%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E6%96%B9%E6%B3%95/</link>
    <description>Recent content in 工作方法 on KingdeGuo&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Wed, 17 Sep 2025 21:15:00 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:55145/tags/%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E6%96%B9%E6%B3%95/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>事找人与人找事</title>
      <link>http://localhost:55145/2025/09/17/%E4%BA%8B%E6%89%BE%E4%BA%BA%E4%B8%8E%E4%BA%BA%E6%89%BE%E4%BA%8B/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Sep 2025 21:15:00 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:55145/2025/09/17/%E4%BA%8B%E6%89%BE%E4%BA%BA%E4%B8%8E%E4%BA%BA%E6%89%BE%E4%BA%8B/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;事找人与人找事&#34;&gt;事找人与人找事&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;时间管理这件事，我越来越觉得，它不是把每一天安排得满满当当，也不是掌握一堆工具就能高效。真正的关键，在于你怎么看待时间：是&amp;quot;人找事&amp;quot;，还是&amp;quot;事找人&amp;quot;。这两种思路，就像生活里的两股力量，一股主动划桨，一股顺水而行。把两者结合起来，工作和生活才会更灵活，也更从容。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&amp;ldquo;人找事&amp;rdquo;，就是主动选择，把精力放在最重要的事情上。想象你的时间是一块木料，主动找事就是用刻刀雕出你想要的形状。很多人忙了一整天，却发现都在处理紧急但不重要的事务，而那些真正能带来长期价值的事情，总是被推迟。主动找事，是把&amp;quot;重要但不紧急&amp;quot;的任务提前安排。每天哪怕只抽出一两个小时来写作、思考、推进核心项目，也能慢慢积累成果。主动不是为了显得忙，而是让时间在你手里有了形状，让生活逐渐有节奏。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&amp;ldquo;事找人&amp;rdquo;，则是生活里的现实。再周密的计划，也挡不住突如其来的电话、系统宕机，或者孩子临时生病。帕金森定律告诉我们，工作总会膨胀填满时间，而这些突发，就是典型的&amp;quot;事找人&amp;quot;。过去我会因为计划被打乱而焦虑，但后来接触斯多葛学派的思想，学会分清可控与不可控。对于那些无法预知的事情，不抱怨，而是在有限时间里迅速调整节奏，把影响降到最低，这才是真正的智慧。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;两者是相辅相成的。主动让你靠近目标，被动让你在意外中保持稳定。我给自己定了一个经验法则：七成时间用于&amp;quot;人找事&amp;quot;，三成时间留给&amp;quot;事找人&amp;quot;。早晨用两小时处理最核心的工作，尽量不被打扰；下午留出灵活窗口，应对临时会议或突发问题。这样既保证核心工作的连续性，也让生活在意外面前不至于手忙脚乱。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;真正的时间智慧，不在于掌控一切，而在于张弛有度。主动让每天有方向，像划桨把船推向目标；给意外留余地，像水流绕开障碍。主动让你有节奏，被动让你从容，这种平衡，让工作高效、生活顺畅，也让面对未来的不确定时，多了一份轻盈和余裕。每一次突发事件，不再是打乱节奏的打击，而是提醒你——生活里，总有一些事情要被接纳，也总有一些事情可以被主动塑造。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>共识的力量</title>
      <link>http://localhost:55145/2025/09/10/%E5%85%B1%E8%AF%86%E7%9A%84%E5%8A%9B%E9%87%8F/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Sep 2025 21:56:00 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:55145/2025/09/10/%E5%85%B1%E8%AF%86%E7%9A%84%E5%8A%9B%E9%87%8F/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;共识的力量&#34;&gt;共识的力量&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;在工作里，我越来越体会到一件事：很多时候，事情做不成，不是因为执行力不够，而是因为没有共识。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;刚参加工作时，我总觉得听话、执行快，就是好员工。别人交代什么，我立刻动手，从不多问。可结果常常是：花了很多时间，最后事情不被认可，甚至还要陷入解释和扯皮。那一刻，我感到既无力又焦虑，心里暗暗埋怨自己为什么总是跟不上&amp;quot;别人&amp;quot;的节奏。渐渐明白，问题不是我不努力，而是没有在一开始确认清楚，大家到底是不是一个想法。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有一次，我们团队负责筹备一次全公司分享会。不同小组各自忙自己的环节：场地布置、议程安排、资料准备、嘉宾沟通。结果，安排冲突，资料重复，大家焦虑得几乎要抱怨炸出来。那一刻，整个办公室弥漫着紧张感，像随时会爆炸的火药桶。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我停下来，把团队聚在一起。每个人先说自己的理解和担心，然后我们统一目标、划清责任。奇怪的是，原本的混乱瞬间开始变得有条理，每个人都清楚自己在做什么，也理解别人为什么这样做。最终，分享会不仅顺利完成，比预期更好，每个人的压力也明显减轻。那一刻，我真正感受到，共识不仅让事情顺利，也让整个团队轻松高效。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;慢慢地，我发现，无论是作为执行者，还是带团队的人，这种体会都一样重要。以前遇到压力，总想咬牙扛下来，觉得那是责任。可很多压力，其实不是任务本身太重，而是因为自己习惯了独自承担。学会把问题摊开来谈，先确认共识，再去分工，事情反而顺利，心理负担也明显减轻。你会发现，当整个团队在同一条思路上时，决策更快、执行更流畅，自己也不再像孤军奋战那样焦虑。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;慢慢地，我开始相信，共识是工作里最容易被忽略，却最值得花时间去做的事。它像润滑剂，让团队的齿轮顺滑运转。没有它，再拼命也可能白忙；有了它，事情往往水到渠成。现在，每当面对新任务，我第一件事不是忙着行动，而是先确认大家是不是在同一张图纸上——确认共识，然后再去努力。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>节制的做事，少即是多</title>
      <link>http://localhost:55145/2025/09/06/%E8%8A%82%E5%88%B6%E7%9A%84%E5%81%9A%E4%BA%8B%E5%B0%91%E5%8D%B3%E6%98%AF%E5%A4%9A/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Sep 2025 23:05:00 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:55145/2025/09/06/%E8%8A%82%E5%88%B6%E7%9A%84%E5%81%9A%E4%BA%8B%E5%B0%91%E5%8D%B3%E6%98%AF%E5%A4%9A/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;节制的做事少即是多&#34;&gt;节制的做事，少即是多&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;刚参加工作时，我总是拼命想把事情做快做完。待办列表从来没清空过，反而越来越长。总结时回头一看，只剩下&amp;quot;做了很多事&amp;quot;的满足感，却很少留下真正深入的思考。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这几年，&amp;ldquo;降本增效&amp;quot;成了企业里出现频率极高的词。阿里讲专注核心，字节谈务实的浪漫，本质是一致的：有限的精力必须集中在最能创造价值的地方。一次工作对话中，有人问我：&amp;ldquo;你这么忙，真的好吗？&amp;ldquo;这句话让我开始认真反思，忙碌本身是否等于有效？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我想到一个经典的医院案例。医院为了节省医生的时间，特意安排行政人员来抄写并录入医生开的单子。起初看上去很合理：医生可以把精力更多投入到诊疗中。然而实际运作中，行政人员抱怨字迹潦草，医生又得反复解释，流程反而变慢。等双方磨合一段时间后，医生开始配合，录入也顺畅了。就在大家以为效率提高时，新的问题冒出来：许多被录入的信息，本身就没有实际意义。换句话说，不是录入方式的问题，而是整个信息流程从源头上就有瑕疵。医院最后不得不推动流程优化，把问题重新拉回系统层面去解决。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这个案例揭示了一个常见的误区：我们总想着局部优化，却容易忽略全局的逻辑。如果从一开始就从系统角度重新设计流程，或许就不需要这些&amp;quot;曲线救国&amp;quot;的补丁。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这段体会让我慢慢学会了节制，无论在生活还是工作中都起到了积极的影响。比如，工作上我不再急着把所有任务一股脑完成，而是先判断优先级，把有限的精力放在影响最大的项目上；生活里，我学会减少不必要的社交和信息输入，腾出时间来阅读、运动，反而收获了更高的满足感；甚至在日常决策中，我也更敢于说&amp;quot;不&amp;rdquo;，避免自己陷入无休止的消耗。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;少即是多。这不是偷懒，而是一种更高阶的做事方式。忙碌可以制造幻觉，但思考和取舍才能创造真正的价值。节制，是从局部走向全局的起点。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
